<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>log on 难以想象的晴朗</title><link>https://imzhizi.com/tags/log/</link><description>Recent content in log on 难以想象的晴朗</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Thu, 09 May 2019 23:15:23 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://imzhizi.com/tags/log/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Week - 2019/5/9</title><link>https://imzhizi.com/2019/05/week-2019/5/9/</link><pubDate>Thu, 09 May 2019 23:15:23 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2019/05/week-2019/5/9/</guid><description>Memo 差不多半年过去了, 晚上九点多走在回寝室的路上的时候, 我还是会有一种发自内心的怀疑, 我居然是在北京啊.
2018 年对我来说意义还是相当大的, 相比于去年平实复习的充实, 今年的生活则有些空虚地充实. 因为今年我确实做了许多不曾做过的事情, 有了许多不曾有过的体会, 这些当然是好的. 但也有些东西在变得糟糕.
我一直不是一个有耐心的人, 但今年这种情况变得更严重了, 体现在方方面面. 今年我几乎没有独自一口气看完过一部电影, 电影进行到一半时我的耐心几乎就消磨殆尽了. 今年看的书就更少了, 除了看完金庸先生的《射雕英雄传》、《神雕侠侣》、《天龙八部》以外, 别的书似乎都没有看完. 技术上也是, 今年我尝试的技术比以往所有的加起来都多, 从跟以前一脉相承的 Java-Springboot 到 Python、Flask、Go、Linux、Ruby、Ruby on Rails、Hadoop、Docker、JS, 但没有一个我从始至终地学了下去, 这不是一件好事, 但它的确发生了, 2019, 对于未来的方向我依旧迷茫, 我会接触更多的东西, 然后放弃大多数.
但我的博客 (imzhizi.com) 我还算坚持了下来(现在大家看到的这篇同样也是为了发布在博客上), 已经超过了历史我在其他任何一个平台上发表内容的数量了, 2019年, 坚持写下去吧.
我经常劝人不要买 Macbook, 因为我觉得它太贵了, 从这个设备上得到的其实远远不值这么多. 但是 Mac 确实给我带来了许多影响, 如果是一部 Windows, 很多事情都会不一样, 比如说我肯定不会去买 iPhone 和 Mac 配合了, 感谢苹果, 感谢科技.
有一件事情我一直想分享, 就是驾考. 我是暑假里学的开车, 但暑假里科二就挂了, 我本来就对开车完全没兴趣, 又学艺不精, 所以挂科也正常. 第二次就不一样了, 那是国庆的时候, 我连续练了好几天, 也包车很久, 已经很熟练了.</description></item><item><title>Week - 2019/2/2</title><link>https://imzhizi.com/2019/02/week-2019/2/2/</link><pubDate>Sat, 02 Feb 2019 23:15:23 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2019/02/week-2019/2/2/</guid><description>Me 苹果还是有些良心的 上周正在用电脑时, 句号键突然就失灵了, 正常按没反应, 重按才可以打出句号. 只好拿到官方店里去检修, 在这里要夸一句, 苹果还是有些良心的, Genius Bar 的工作人员也非常负责, 确认了情况之后很快决定要免费更换电脑的整个键盘. 在使用了 Mac 之后, 才觉得自己能用好 Windows 了 所以电脑就被留在了 Genius Bar, 接下来的几天没有电脑怎么办? 我打算拿之前在用的 Windows 电脑凑合几天. 电脑一开机, 以前的软件什么的我当时就卸载了很多, 我发现一年的 Mac 使用改变了很多我以前用电脑的思路. 比如以前用 Git 一定要图形化界面, 现在就更偏爱使用命令; 试用下 Powershell 总感觉不太舒服, 不过好在还有 Git Bash 可以用; 以前文件夹喜欢在一个特定的盘里建, 现在感觉放在 home 文件夹下就挺好的; 还有就是更改 DNS 之类功能的入口实在难找, 明明可以设置的更加合理和易于发现一些; 虽然我的电脑已经好几年了, 但整体上还是非常流畅的, 简单快速的动画我也很喜欢; 没有鼠标的话可能不太好用, 但装上鼠标之后就很灵活, 我可以轻松地在一个桌面里操作多个窗口, 但 Mac 上相同操作的体验就会让我很烦躁, 各种不方便, 再加上 Windows 电脑还可以玩游戏, 只不过现在编码还是存在很多问题, 如果把系统设置成 beta 状态的全局 utf-8, 会有很多地方不兼容, 如果是之前的 GBK, 编程的时候又有一些奇奇怪怪的、不必要的麻烦; 总的来说, 再次用 Windows 仍然感觉非常亲切, 不过有种感觉, 是在使用了 Mac 之后, 才觉得自己能用好 Windows 了.</description></item><item><title>Week - 2019/1/26</title><link>https://imzhizi.com/2019/01/week-2019/1/26/</link><pubDate>Sat, 26 Jan 2019 23:15:23 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2019/01/week-2019/1/26/</guid><description>Memo 家里睡上一觉之后, 再回想发现上周的经历已经变得面目模糊起来. 可能有什么想说的, 也可能没有, 总之什么都记不起了. 那么多笔记软件, 一时的灵感还是常常没有及时记下来而忘得干干净净.
又一次去开家长会, 先是全年级统一开, 家长们面目僵硬的坐在台下, 某位知名教育者在上面讲到「我们家长要温柔而坚决, 孩子吵、孩子闹, 总之错误的事情坚决不能做, 孩子玩手机就把网停掉、把充电器收走······」、「孩子正处于叛逆期, 打骂是不可取的, 但无论如何叛逆是不正确的、是错误的, 我们要尽可能确保叛逆期迅速、平稳地度过·······」、「家长首先要学会做人, 一些家长委员会为同学们服务, 既出钱、又出力, 有些家长只需要交钱还磨磨蹭蹭······」. 总之就是像作战动员会一样, 家长们必须和学校联合起来, 不能有任何的疏漏, 想尽办法, 一定能榨干孩子们的所有精力.
接下来是班级家长会, 这么多年过去了, 老师果然成长了, 她们终于明白让学生自己做计划没什么实际意义, 所以她们直接制定好计划印出来发给每个学生. 计划是许多 excel 表格, 上面清除地写明了假期每一天学生需要写什么、背什么, 当一天的任务完成之后, 有一个空格要家长就签名. 对于语文英语, 更是细分了背诵、默写、听写之类的单项签名, 每项都签完名之后还再有一个今日任务签名.
由于我的存在, 大部分假期弟弟都是和我一起度过的, 我常常会监督他、会对他提很多要求, 虽然他并没有完全执行, 但总之每个暑假的都不能说荒废了学习. 不像我当初可以肆无忌惮地出去跑, 找同学玩, 然后在假期最后几天, 拿出自己写完的一部分作业和同学交换来完成作业.
可能这对他来说也是常态吧, 他也不会觉得多么不正常. 回家路上他也会和我聊起最近在看《天赋异禀》, 我在学校有没有看《蜘蛛侠》、《毒液》之类的······
很多人对于《狗十三》非常好评, 我也看了然后觉得不太好, 至少不像很多人说的那么好. 有豆瓣评论大意说「假如你觉得不真实, 那说明你很幸运」, 那或许是我很幸运吧, 很多情节在我看来设计的非常拧巴, 真实世界并不是那样运转的. 我能感受到一些导演想表达的东西, 但很多事件只能让人觉得是为了表达而编造出来, 毫无说服力. 同样的还有《无名之辈》, 我看了开头就有点坚持不下去了, 一方面是我确实没什么耐心, 另一方面是两个贼太蠢了, 在这样一个风格如此写实的电影中, 两个毫无逻辑的喜剧式人物让我完全不能接受.</description></item><item><title>Week - 2019/1/6</title><link>https://imzhizi.com/2019/01/week-2019/1/6/</link><pubDate>Sun, 06 Jan 2019 23:15:23 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2019/01/week-2019/1/6/</guid><description>Memo 差不多半年过去了, 晚上九点多走在回寝室的路上的时候, 我还是会有一种发自内心的怀疑, 我居然是在北京啊.
2018 年对我来说意义还是相当大的, 相比于去年平实复习的充实, 今年的生活则有些空虚地充实. 因为今年我确实做了许多不曾做过的事情, 有了许多不曾有过的体会, 这些当然是好的. 但也有些东西在变得糟糕.
我一直不是一个有耐心的人, 但今年这种情况变得更严重了, 体现在方方面面. 今年我几乎没有独自一口气看完过一部电影, 电影进行到一半时我的耐心几乎就消磨殆尽了. 今年看的书就更少了, 除了看完金庸先生的《射雕英雄传》、《神雕侠侣》、《天龙八部》以外, 别的书似乎都没有看完. 技术上也是, 今年我尝试的技术比以往所有的加起来都多, 从跟以前一脉相承的 Java-Springboot 到 Python、Flask、Go、Linux、Ruby、Ruby on Rails、Hadoop、Docker、JS, 但没有一个我从始至终地学了下去, 这不是一件好事, 但它的确发生了, 2019, 对于未来的方向我依旧迷茫, 我会接触更多的东西, 然后放弃大多数.
但我的博客 (imzhizi.com) 我还算坚持了下来(现在大家看到的这篇同样也是为了发布在博客上), 已经超过了历史我在其他任何一个平台上发表内容的数量了, 2019年, 坚持写下去吧.
我经常劝人不要买 Macbook, 因为我觉得它太贵了, 从这个设备上得到的其实远远不值这么多. 但是 Mac 确实给我带来了许多影响, 如果是一部 Windows, 很多事情都会不一样, 比如说我肯定不会去买 iPhone 和 Mac 配合了, 感谢苹果, 感谢科技.
有一件事情我一直想分享, 就是驾考. 我是暑假里学的开车, 但暑假里科二就挂了, 我本来就对开车完全没兴趣, 又学艺不精, 所以挂科也正常. 第二次就不一样了, 那是国庆的时候, 我连续练了好几天, 也包车很久, 已经很熟练了.</description></item><item><title>Week - 2018/12/22</title><link>https://imzhizi.com/2018/12/week-2018/12/22/</link><pubDate>Sat, 22 Dec 2018 23:15:23 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2018/12/week-2018/12/22/</guid><description>Memo 虽然今天(12/23)降温了, 但北京这周并不太冷. 暖气摸上去也就是温温的, 晚上却感觉无穷的燥热. 翻来覆去, 无梦但睡得很浅, 夜里常常醒来.
考研还在进行中, 当我想到关于考研的事情时, 我能想到的很多是考前曾有过的计划、设想. &amp;ldquo;假如我考上了, 我要给自习室买一台新的路由器&amp;rdquo;, &amp;ldquo;我有这么好的专业课笔记, 我可以送给学弟, 学妹, 我可以拿去卖钱&amp;rdquo;, &amp;ldquo;考研一路过来, 在网上买了各种东西, 从草稿纸、笔, 到仿真答题纸、考研尺等乱七八糟的, 淘宝也浪费了很多精力, 完全可以把各种需要的东西打包做成一个订阅式的「考研套装」, 按照复习时间表持续交付各种你应该需要的东西&amp;rdquo;, 像这样的计划我有好多好多, 但是我到最后, 除了换了部电脑以外, 别的计划几乎都搁置了.
弟弟在上初中, 经常有些线上学习之类的, 内容主要是消防, 卫生, 暴力事件, 毒品之类的. 学习之后还要答一下题. 初衷或许是好的, 但是初中生那么多作业, 好不容易写完了能玩的时间都非常有限, 怎么可能管这些东西. 而且这些学习内容质量奇差, 教材东剪一块西凑一块, 视频看完了也不知道题目答案是什么. 最后班主任的 DDL 到了, 只能强要求家长来&amp;quot;配合工作&amp;quot;, 我妈妈当然不会, 所以这个任务最终就落到了我的身上. 答题的地方是个网站, 完美体现了我国特色, 不知道什么机构给教育局开发的, 登录用得都是学生的姓名、身份证号, 只适配微信, 用电脑打开网页秒崩. 我一口气花了两个小时, 把弟弟从初三到高二的题目全做了, 收获满满, 顺利把弟弟的积分做到了全班第一.
Words 总会有那样的时刻，我所做过的错事毫无遗漏地不断在我面前闪回，即使我能成功转移注意力但最终总会漫游到那些时刻，并且每一次回溯的都不是同一件事，但共同点是那都我觉得内疚羞愧。那些细节被放大，话语被拆开，被现在这个自己一一审视，更觉得那时候的自己有多么不知珍惜，顽固，任性。总有些错误是一犯再犯，总有些后悔是反复再次发生。但我想审视自己的过去并不是为了羞辱现在的自己，而是为了更珍惜现在所拥有的吧。 豆瓣@Asherah
我能感受到，时代的聚光灯开始打在自己身上，那种暖洋洋的感觉，以及熟悉的主人翁精神，一度让我认为，自己也有力量改变什么。 微信@默尔索
New 学到一招新的 Markdown 格式——注脚, 以后或许可以在写论文的时候用, 格式是这样1.</description></item><item><title>Week - 2018/12/15</title><link>https://imzhizi.com/2018/12/week-2018/12/15/</link><pubDate>Sat, 15 Dec 2018 23:15:23 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2018/12/week-2018/12/15/</guid><description>Me 我之前买了一些基金, 很少的一点点, 纯粹是买来玩, 学一学整个是如何运作的. 或许基金是通过长期持有来获得收益的, 我也不太清楚, 但目前来看, 我买的大部分都处于亏损状态. 其中的一个教训是: 由于基金和股票有很强的相关性, 如果是国内的交易, 应该在下午三点闭市之前, 根据股票的走势来决定买或者卖. 另外我常常优柔寡断, 不及时做决策, 导致错过了很多好时机, 可能是对市场不切实际的幻想.
之前的小米手环丢了, 最近又买了一只. 是在拼多多上买的. 很多人听到了肯定会笑, 但是我倒觉得还不错, 价格当然是便宜的, 因为是品牌店也不担心有太多质量问题. 之前双十一也有看到过有人讲, 拼多多是唯一一家直接标价, 标多少卖多少且价格最低的. 怎么说, 没想到最讨厌的一家却渐渐有了让人喜欢的样子, 当然, 拼多多 APP 内设计真的让人非常难以下手.
News 遗传对寿命的影响还不如你的伴侣：4 亿人大数据揭示长寿规律 - 知乎 「虽然寿命的长度会受到一定的遗传因素影响，但是我们的研究表明，生命中还有其他很多种力量起到了重大的作用。」
麦当劳将减少牛肉用的抗生素，将影响整个行业_商业_好奇心日报 对人类健康至关重要的抗生素中 43% 都被用于养牛；相比之下，只有 6% 会影响人类健康的抗生素用到了鸡类养殖中。
苏宁近年一直在追潮流，电商、线下门店、便利店、无人店、生鲜、视频网站、拼购，都做了，但赚钱的业务是卖阿里巴巴的股票。 单纯想分享一下
「谣零零」意指「让谣言归零」，同时也是「100」的谐音。「谣零零」计划的核心是，平台依据内容质量，筛选出 100 篇优质辟谣内容，予以现金奖励，以激发优质创作者热情，进一步净化网络空间。 @今日头条
Words 有什么样的国家，就有什么样的企业。
在《沃霍尔的哲学》一书中，这样说道“赚钱是一种艺术、工作也是一种艺术、最赚钱的买卖是最佳的艺术。
New macOS 和 iOS 都更新了新版本, 支持了新的双拼输入法方案-「小鹤双拼」, 如果有兴趣, 可以在手机上尝试一下.</description></item><item><title>Week - 2018/11/25</title><link>https://imzhizi.com/2018/11/week-2018/11/25/</link><pubDate>Sun, 25 Nov 2018 23:15:23 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2018/11/week-2018/11/25/</guid><description>Memo 「塞尔达后遗症」 虽然玩塞尔达已经是一个多月前的事情, 但我梦中偶尔还是会出现我在滑翔的情节, 其实也不是像塞尔达里面一样撑着滑翔伞飞, 而是像怪盗基德那样, 从高空跳下, 展开双臂就可以顺着气流滑翔. 有时候在教室里, 我甚至也会有跳起来向下滑翔的冲动. 京东售后 我突然发现一直在用的数据线居然又两处破皮了, 我一直都放在寝室没有带出去用, 这是继 iPad 自带数据线破了以后第二根破的线. 我记得我是去年双十一在京东买的, 因为想用得久一些所以买的 Anker, 所以我决定尝试一下售后. 售后确实成功了, 以换代修发一根新的.
但是过了半个月左右也没发货, 我去找客服问这件事情, 据说是订单状况异常, 立刻委派特级专员来对我的订单负责, 来回有三四个人给我打电话确认此事, 第二天货就到了, 早知今日, 为什么不定期处理一下状况异常的订单呢.
闲鱼小法官 因为在闲鱼上卖了几次东西, 闲鱼最近常常喊我去做小法官. 大概就是有人的案件有纠纷了, 然后系统无法决断, 于是就推送给(信用比较高?)用户来投票看谁应该负责. 看了几次, 但都没有投票, 因为都是一些很难判断的事情, 双方都无法提供比较有力的证据, 所以我看了几次都没投票, 然后就把闲鱼的通知权限给关掉了, 所以, 如果在闲鱼买卖东西记得做好备份, 留好材料.
News 今年 5 月上线的轻颜相机为今日头条收购 Faceu 后的一款延续产品，仍处在用户积累阶段，还未开始商业化。
因为不是目标用户, 所以从来没有用过这两款产品, 但没想到这也是「字节跳动」家的, 再联想到最近谣传的「聊天 IM」. 这家没什么好感的公司在产品领域倒是让人有些期待.
当下的形势 - 微信
最近各方面都开始有消息显示没那么乐观了, 就像打针前要揉揉屁股一样, 大家被一再灌输要做好心理准备, 形势在变差, 行业在过冬, 这对于互联网从业者的工资影响应该挺大的.</description></item></channel></rss>