<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Posts on Breeze Bless U</title><link>https://imzhizi.com/post/</link><description>Recent content in Posts on Breeze Bless U</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 04 Jun 2022 23:15:23 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://imzhizi.com/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>2022 年的 5 月拾遗</title><link>https://imzhizi.com/2022/06/2022-%E5%B9%B4%E7%9A%84-5-%E6%9C%88%E6%8B%BE%E9%81%97/</link><pubDate>Sat, 04 Jun 2022 23:15:23 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2022/06/2022-%E5%B9%B4%E7%9A%84-5-%E6%9C%88%E6%8B%BE%E9%81%97/</guid><description>&lt;img src="https://imzhizi.com/images/Pasted%20image%2020220605024923.png" alt="Featured image of post 2022 年的 5 月拾遗" />&lt;p>不知道是不是居家的原因，感觉五月的思考、想法似乎都比往日多一些。其实也可能每个月我都有那么多的想法，只是我没有把它们记下来而已，所以我再次恢复了记录。&lt;/p>
&lt;p>在我看来，居家之后大家时间观念都变得混沌，工作时间显著变长，生活和工作的界限模糊不清，缺少必要的活动，所以我一点也不喜欢居家办公。&lt;/p>
&lt;p>不过由于做饭机会多了，在家这段时间尝试制作了各种形式的面条。做饭期间我会下意识地开始追求并行工作，比如炒菜的时候煮面，收汁的时候清洗菜刀、菜板之类的，尽量提高的做饭的效率，所以谈不上厨艺增长，但确实变得熟练了。&lt;/p>
&lt;h2 id="fimarathon电影马拉松">Fimarathon（电影马拉松）&lt;/h2>
&lt;p>我的五月是从电影马拉松开始的，感谢伙伴们的支持，这个活动居然已经办了两期，马拉松，顾名思义，就是一口气看很好几部电影。一个人沉浸在电影中，尤其是在电影院，体验真的极好，之前在小西天看了《大路》，从电影院走出来的时候，真的有一种恍若隔世的感觉。&lt;/p>
&lt;p>但我也很喜欢在看电影的时候发出一些感叹和想法，尤其是我也很想确认面对某个情节时别人会如何看待，而我又如何看待，去对比两种看法之间的异同。而且在看《无人知晓》的时候，小男孩专门找一位便利店的姐姐拿钱还是怎么样，这个情节我其实并没有十分 get 到，还是朋友解释可能是请店员在红包封皮上写名字，感觉这也是大家一起看电影的好处，抓过那些模糊的情节。&lt;/p>
&lt;p>我原本会觉得一天看五部电影不成问题，毕竟是电影马拉松，总要有一点耐力的感觉。但可能是电影片长的差异也比较大，还要纠结外卖吃什么，又会有片后交流和饭后闲聊。所以最后一天其实只能够看三部电影。之后再紧凑一点可能能看四部，但这应该真的是极限了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>PS：&lt;/strong> 有一个朋友告诉我他大学的时候，有人每周五都在学校门口放电影。想象一下，真的是非常的浪漫，除了或许会有蚊子？但似乎在露天环境吃烧烤似乎也不会被蚊子咬，但真的感觉很棒，搞一个小黑板放在旁边写上片名，自己就只管放自己的电影，看自己的电影，就好像在举办一个自己的 curated 影展，如果有可能，如果有机会，我也要在大学门口放电影。&lt;/p>
&lt;h2 id="历史">历史&lt;/h2>
&lt;p>虽然我还是大量收听播客，但我还是不可避免地开始感到无聊，感到无法进入。或许是我的背景知识太浅、或许是他们的话题太发散。总之我开始寄希望于从博客中更多明确的信息、获得更多所谓的「干货」，已经不再像当年一样享受播客中的「湿货」。&lt;/p>
&lt;p>所以我开始找一些有声书来听，五月初听完了 &lt;a class="link" href="https://www.ximalaya.com/youshengshu/24537846/" target="_blank" rel="noopener"
>《天朝的崩溃》-喜马拉雅&lt;/a> ，然后又听完了 &lt;a class="link" href="https://www.bilibili.com/video/BV1KL411E7pv" target="_blank" rel="noopener"
>《万历十五年》-哔哩哔哩&lt;/a> ，再加上电影马拉松的时候看了 &lt;a class="link" href="https://www.bilibili.com/bangumi/play/ep334037" target="_blank" rel="noopener"
>《末代皇帝》-哔哩哔哩&lt;/a> ，在家没那么专心的时候，还看了 &lt;a class="link" href="https://www.bilibili.com/video/BV1wL411K7iq" target="_blank" rel="noopener"
>《一口气看完，甄嬛传！》-哔哩哔哩&lt;/a> （消费速看内容这件事情让我有点点羞愧，毕竟速看就只是了解了情节而已，而作品自有的韵味、乐趣都失掉了……&lt;/p>
&lt;p>这些历史题材的内容交织在一起之后，作为皇帝，如果是开国皇帝，那么他往往会基于前朝覆灭的原因，来对本朝的政治制度进行针对性的改造和优化，而改造和优化的目的也很简单——更长久、更稳定的统治，而实现方式往往就是增强自身的权力，限制非皇权能够使用的权力，这意味着皇帝拥有更多的权力，但其实也意味着皇帝要有更多的付出。但不管皇帝权力的多少，都不可能靠皇帝一个人去统治整个国家，所以不管是丞相、宰相还是首辅、军机处，皇帝都必须要依靠官员去实现他的统治，而他能做的、他不能做的事情其实完全依赖于他的官员们能做、不能做的。&lt;/p>
&lt;p>对于后续承继大统的皇帝，除非是战乱动荡，否则大多数皇子都会经历一系列仁义道德的教育，他只能几乎没得选，只能在各方的推动下，去成为真龙天子、去成为道德楷模、去成为神化的人。这种情况他需要做的绝大多数事情都已经被决定了，如果是有能力的皇帝，可能会去想方设法挣脱束缚，但对于普通资质的皇帝来说，这件事情就变得非常吃力，文官集团的对皇帝提的要求很难被拒绝，皇帝想做的又都要得到百官的赞同。&lt;/p>
&lt;p>《万历十五年》就是从这个角度讲了万历皇帝在张居正、申时行之后，对皇帝这个身份陷入的自我怀疑以及想要摆脱文官集团的希望驱使下，他开始摆烂，他想实施的政策大臣们反对，大臣想实施的政策他也不同意，在这种僵持之下，帝国的衰败已经无可避免。&lt;/p>
&lt;p>《天朝的崩溃》这本书副标题是「鸦片战争再研究」，作者对第一次鸦片战争中的军备、防务、关键时间点和关键人物都进行了完整的介绍和分析。我们当然泛泛的明白第一次鸦片战争的时候，清朝的军备不如英军的，我们也大略知道清朝的腐朽和闭关锁国，但具体如何不如英国，英国派遣到中国的军队人数其实相当有限，英军真的是完全不可战胜的吗，中国有机会在鸦片战争中取胜吗，中国从鸦片战争得到了什么，这本书都给出了解答。&lt;/p>
&lt;p>听完这本书之后的最大感想也是我的第二感想，皇帝的信息太滞后了，他每次都在基于过期的、满是偏差的信息做决策，这样的决策到达前线又要非常久的时间，一切都晚了。这可能是皇帝总揽大权的恶果，也就是所有的官员都无法完全独立的做战略方针和策略上的部署，一切都有赖于快马上奏皇帝，然后再接收皇帝的遥控指挥。&lt;/p>
&lt;p>皇帝身居北京，却要遥控指挥广州、上海、泉州的战事，这听起来其实非常离谱，战局变化迅速，导致皇帝收到的报告常常前后不一、口径不一致，一次又一次的捷报之后，突然传出一个失守的消息，他到底该如何面对这些情报？又如何判断哪些信息可以相信、哪些信息加以摒弃？而且他还要极快地完成战略的制定，因为本来已经在路上耽搁很久了。
、
越是想控制权力，可能权力越是会失控，皇帝这种完全不可行的遥控指挥导致的结果只能是「欺骗」，鸦片战争期间的每一个钦差大臣都在欺骗皇帝，他们必须及时做决定，而决定又往往与皇帝的要求不同，谎只能越扯越大；同样《甄嬛传》中各个妃子同样也只能围着皇帝转，这也只导致了一个结果「欺骗」，妃子们在互相戕害的同时就在哄骗、瞒骗、欺骗皇帝。&lt;/p>
&lt;p>所以皇帝，一方面就坚持扮演一个道德完人，但另一方面，他清楚的自己的局限性，只能任由心中焦虑和怀疑不断生长和蔓延。&lt;/p>
&lt;h2 id="华丽的垃圾">华丽的垃圾&lt;/h2>
&lt;p>对我来说， &lt;a class="link" href="https://ddrk.me/tokyo-vice/" target="_blank" rel="noopener"
>《东京罪恶》-ddrk&lt;/a> 初看起来，精美的摄影、文化背景和黑帮故事都非常吸引我，但是我在看完的时候，心中只有一种感觉，那就是「被欺骗」。其实这种感觉在 &lt;a class="link" href="https://ddrk.me/severance/" target="_blank" rel="noopener"
>《离职》-ddrk&lt;/a> 也有，但后者的设定比较有惊喜，虽然我还是给了五星，但最大的问题都差不多，情节顺拐、节奏拖拉，而且明明故事一季就能完结，又东拉西扯，拖拖拉拉一季演完了发现故事才刚刚开始。这会让人在剧情的回味中，越发的不满，因为如果是全面的差，那样可能就不会打开，但明明它们请了那么多优秀的人才和很棒的演员，花了很多钱在细节、摄影、灯光和服化道上，为什么最后拍出来的东西却故弄玄虚，有种怒其不争感。&lt;/p>
&lt;p>一个非常新的例子是星战衍生剧《欧比旺》，作为迪士尼为自己平台导流的作品，最近几部星战衍生作品的投资都是电影级的，画面非常好，特效也很棒，再加上 IP 和情怀，整个东西就相当不错的卖相。但是，但是。&lt;/p>
&lt;p>再一次、再一次，在曼达洛人之后，又一次套了一次大叔+小朋友的故事模板。而这样的故事，自从《这个杀手不太冷》开始，这么多年了，已经被重复这么多遍，甚至《姜子牙》都已经在套了。迪士尼又一次用了，即便为幼年莱娅设计了几个有趣的金句，即便疲惫的欧比旺真的很亲切，而且场景一看就很贵，但这也不代表你要在剧情中注水、要一再讲述这样一个老套的故事。&lt;/p>
&lt;p>在怒其不争以外，更多了一种被利用感，就仿佛迪士尼知道粉丝们总是会买账的，而拿出足够的投资也表现自己的诚意，而故事，故事只要不犯错，稳稳当当地吸引到粉丝就OK啦。&lt;/p>
&lt;p>嗯，确实，你们就是华丽的垃圾。&lt;/p>
&lt;h2 id="stagecraft">StageCraft&lt;/h2>
&lt;p>但在那天我看完一集华丽的垃圾之后，在我陷入深深的难受的时候，我在剧集简介发现了一种名叫 StageCraft 的技术。这是由工业光魔创造的一种技术，简单来说就是用 LED 来取代绿幕，可以参考下图，当没办法用实景去做的时候，需要有一个特效场面的时候，就会让人在绿莹莹的幕布前面做表演，事后会后期再通过绿幕渲染对应的特效场景。但是对于当时表演的人以及导演来说，他们都需要想象表演所处的情境。
&lt;img src="https://imzhizi.com/../../images/Pasted%20image%2020220605024923.png"
loading="lazy"
>&lt;/p>
&lt;p>而有了 StageCraft 这个技术之后，就无需再使用绿幕，直接在 LED 屏幕上去渲染出特效场景，LED 上的内容会随着摄像机的运动而调整自己显示的角度，然后演员直接在 LED 这样一个所见即所得的场面前进行表演，我对这样的技术非常震惊。因为这种伪造的现实已经开始以一种真实的形式和演员来一起呈现。经过一点点调查之后，我了解到《新蝙蝠侠》也是在这样的技术之下拍摄起来的，当技术人员自豪的说他们能够渲染并保持住最好的晚霞，让演员去一遍遍地寻找最佳的状态而不用担心晚霞转瞬即逝……&lt;/p>
&lt;p>这种时候。我陷入一种巨大的分裂之中，一方面技术层面、工程层面的发展如此惊人，而另外一方面他们就是靠这样的技术制作出这样注水的垃圾。&lt;/p>
&lt;h2 id="控制与失控">控制与失控&lt;/h2>
&lt;p>关于失控，先来一昨天想到的金句：
&lt;img src="https://imzhizi.com/../../images/IMG_1562.png"
loading="lazy"
>&lt;/p>
&lt;p>就像前面说到的皇帝一样，他将权力在自己手中攥的越近，他对国家的控制力却变得越弱。我常常也觉得无论是自己的生活，还是自己的工作，都是一团糟，我越想抓住生活中的什么，生活却变得越混沌。之前刚好也看到类似的说法，在各种 Professional 之下，世界其实是一个巨大的草台班子，或者扪心自问，你所学习的，所从事的工作，是否真的都搞得井井有条，真的像它所宣传的那样的健康、美好？或许当我把事情搞得一团糟的同时，别人也把事情搞得一团糟，或许应该能因此对自己放松一点。&lt;/p>
&lt;p>但从另外一种进步、发展的角度来看，即便是草台班子，即便是处处失控，我们也依然在这样的混沌中前进。如果我们能够认识失控，那我们或许就应该将失控纳入生活、工作的一部分，在事物失控的基础上指导生活工作。&lt;/p>
&lt;p>似乎公司层面已经在这样做了，一个典型的例子是：即便是推荐算法最核心的开发者，拿他自己特征参数，也很难直接预知会有怎样的推荐（输出），他无法对里面任何一条数据做具体的控制，但公司就是在依靠这样一个不受控制的能力输出了一个可控的产品。&lt;/p>
&lt;p>那么对于个人来说，我也常常觉得自己的工作内容是完全不可控的，我只是在巨大的机器上摆弄几个螺丝的修理工而已，这个隐喻能对我的生活有什么启示吗？我还需要再想想。&lt;/p>
&lt;h2 id="小步快跑是有终点的吗">小步快跑是有终点的吗&lt;/h2>
&lt;p>最后一个想说 QQ 音乐，我在用 QQ 音乐的时候发现这个 App 的功能那么多，已经远远超过了一个音乐流媒体应该提供的功能。但那些功能，不管是直播、连麦、卖票，还是 QQ 宠物、明星开机动画、煲耳机？等一系列的功能。互联网产品常常会说持续迭代、小步快跑，但这样的快跑会有终点吗？
我也不是反对将 App 设计得更好用，但我认为 QQ 音乐中真正必要的功能早已完备。但大家的工作还要继续，产品不得不继续迭代下去。但继续迭代下去时，迭代的目标是什么呢？是让这个东西变得更好用？可能不是，应该只是开发一些有的没的的功能，希望能从这个产品中去攫取更多的流量、攫取更多的价值吧。但是为了达到这个目标，可用的手段又是那么的简陋和拙劣，感觉非常可悲。&lt;/p>
&lt;h2 id="事故">事故&lt;/h2>
&lt;p>五月的工作中，我写的一个 bug 带来一个线上事故，还好各位大哥很给力，损失已经都追回了。具体的细节已经懒的再去细说，但是这个事故带给我的精神冲击，导致了我关于控制与失控的思考。&lt;/p>
&lt;h2 id="notion">Notion&lt;/h2>
&lt;p>因为国内社交平台的不稳定，我尝试在 Notion 中备份了自己的豆瓣电影、书籍、游戏标记。Notion 在 No-Code 上的进步非常快，我用他没费多大功夫就搞出来了一个效果非常不错的统计表格和展示页面：
&lt;img src="https://imzhizi.com/../../images/IMG_1564.png"
loading="lazy"
>
&lt;img src="https://imzhizi.com/../../images/IMG_1550.png"
loading="lazy"
>&lt;/p></description></item><item><title>写在豆瓣账号十周年</title><link>https://imzhizi.com/2022/04/%E5%86%99%E5%9C%A8%E8%B1%86%E7%93%A3%E8%B4%A6%E5%8F%B7%E5%8D%81%E5%91%A8%E5%B9%B4/</link><pubDate>Tue, 05 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2022/04/%E5%86%99%E5%9C%A8%E8%B1%86%E7%93%A3%E8%B4%A6%E5%8F%B7%E5%8D%81%E5%91%A8%E5%B9%B4/</guid><description>&lt;p>2012 年的 4 月 5 日是一个周四，为了清明节放假，前面的周六周日都做了调休，一口气上七天课，然后再周一到周四连休四天，不过高中时由于某些原因，平常一周就要上六天课，多上一天就能休四天，应该还是很开心的，不像现在，五天班已经足够让我身心俱疲，调休是最反人类的机制。&lt;/p>
&lt;p>高中的时候，我常常会在学校度过这种小的节日，或者提前回到学校。我很珍惜那些机会，无论是在教室里看电影，还是在午夜翻墙到网吧去度过一晚，对我来说都是非常难得的放飞机会。所以我非常确信，如果我是在清明假期的最后一天注册了豆瓣账号的话，那肯定是凌晨。凌晨我坐在某个脏兮兮的沙发上，没有太多目的地注册了豆瓣账号。&lt;/p>
&lt;p>不知道是我不够聪明，还是想象力太差，我认为很多事情人是不知道怎么做的，虽然大家都在做的事情，但没亲眼见什么人做过，或者只从身边人获得零星的经验，自己做的时候就只能尝试着胡乱做一下，自己做的好坏、多寡都无从得知。比如说如何建立/结束一段友谊？比如说独居？比如说和父母相处？我猜这些都可以被塞进心理教育的范畴里，毕竟没有学怎么会呢？不过好在现在网络发达，大家能够通过互联网交流，能通过各种互联网上的内容丰富自己的想象力，大家实践时的做法也变得越来越多样。&lt;/p>
&lt;p>就我而言，在看电影、电视剧之类的时候，故事常常能给我另一种生活的想象。最近的一个例子是 &lt;a class="link" href="https://movie.douban.com/subject/30277286/" target="_blank" rel="noopener"
>《环形物语》&lt;/a> ，这部剧中没有固定的主角，每一集故事都在不同的人身上展开，一个看似没有一点性格背景板人物，他下班回家也有他自己的世界。&lt;/p>
&lt;p>就像前面说的，很多事情我只能试着做做看，比如当我 10 年前坐在网吧注册豆瓣账号的时候，身边的人大多在玩各种游戏，而我在感受自己身上的「闪光点」，在想着做一个特别的人。我不知道怎么变得特别，我观察周围的人，很多时候我会觉得他们好像不想变得特别，而另外一些已经很特别的人我也不想去打扰它们。于是时至今日，或许我在做一个特别的人这件事情上有些付出，但自己也没能做成什么真正的事情，年纪越来越大，闪光点却越来越黯淡。&lt;/p>
&lt;p>有些话常常被人提起但不是因为它正确，只是它能够安慰到自己。「人生就是不断认清自己是个平凡人的过程」，对于正在持续取得成就的人来说，可能它确实会意识到自己的力量非常有限，但是死心塌地觉得自己平凡人，而不是所有人都会死的那种平凡人，我觉得它没在想吧，也确实不该这么想。而我到直到现在在变「特别」这件事情上也没太多进展，那么这句话说给自己听，成长、蜕变、告别青春期、不清不楚地把一些想法先搁置下来，告诉自己「自己是一个平凡人，做一些自己能做到的事情，收获一些具体的东西」，无论什么话术，都可以。总之，用一种逻辑来解释自己当下的处境，然后接受它，既实际，也很有效。&lt;/p>
&lt;p>有天在群里看到一个女性朋友说她在织毛线，织毛线超解压，我瞬间就回复「羡慕」，我也没想太多，基于某些心理下意识就这样回复了，但别人并不理解，她立刻说为什么羡慕，羡慕她的孤独吗之类的话。我发现在我说「羡慕」的时候，我认定她是在给男朋友织围巾，多好的女朋友，所以脱口而出的就是「羡慕」。但事实上，这一切是我一厢情愿的想象，朋友并不是要给男朋友织毛线，但我却早已表达了一种单身惨兮兮心态。&lt;/p>
&lt;p>这件事让我有种自己骗自己的感觉。我觉得自己平常过得怎么样，可能好，可能不好，但其实无论好坏，都和我是否单身无关。就算不好，可能是很多问题造成的，但我在用一种「如果不是单身我会像别人那么好」的逻辑来解释我生活中那些不好的部分。&lt;/p>
&lt;p>现在很流行将一个人自身做哪些事，不做哪些事归咎于「原生家庭」，其实我也很赞同，毕竟那就是塑造一个人的环境，对于我自己的一些行为，我有时候也想回忆过去去想到底是什么导致我这样做的。但另一方面我想也不存在一个完美的「原生家庭」，或许一个人可以被别人这么解释、分析，但是自己，我觉得应该更真诚地面对自己，不要用某个叙事，某个话术去代替自己思考。&lt;/p>
&lt;p>这可能是我长期的想法，我以前在 &lt;a class="link" href="Buno/%e5%bd%92%e6%a1%a3/%e7%94%9f%e4%ba%8e%201996%20-%20%e5%85%b3%e4%ba%8e%e5%93%ad%e3%80%81%e5%85%b3%e4%ba%8e%e5%ad%a6%e4%b9%a0.md" >生于 1996 - 关于哭、关于学习&lt;/a> 中说过我不想再现一个寒门贵子的叙事，同样也因为我不想被这个困住，我想尽量不用这个逻辑去解释一些问题。依然像前面说的，很多事情怎么做我们是不讨论的，讨论起来觉得语言苍白，又觉得尴尬、矫情。所以我没有觉得自己已经做得很好，只是单纯选择写出来。&lt;/p>
&lt;p>于是，我也不想用「人生就是不断认清自己是个平凡人的过程」、「告别单身生活就会好起来」去得出草率的结论，去解释我生活中那些不好的部分。事实上，我清楚地知道：我已经很久没办法认真地去读一本书，哪怕它就在我床头，哪怕我时不时会拿起它。又或者我在很长的一段时间内对跳舞以及架子鼓产生了兴趣，我在 B 站搜了经验谈，我在闲鱼搜了架子鼓，但就没有后续的行动。工作中的事情、家里的难题。总之，我认为有一些亟待解决的、直接影响我实际生活的真问题，它们明确地存在于我的生活中。这些明明是我想做的，但我却没去做、却做不到，只能常常处于一种焦虑、烦躁之中。&lt;/p>
&lt;p>这就是豆瓣账号十周年时的我，我没有成为特别的人，也没有做到想做的事，家庭难题让我只想逃避，工作事情也……十年前我似乎没有想象过现在的我？现在的我又将如何想象十年后的自己呢？或许我需要做一下想象。&lt;/p>
&lt;p>「人生就是不断认清自己是个平凡人的过程」这句话其实同样在暗示，每个人都会觉得自己是特别的。&lt;/p>
&lt;p>对那位织毛线的女性友人的羡慕，也可以是羡慕她有行动力，羡慕她能够沉下心来去为朋友做一些具体的事情。&lt;/p>
&lt;p>或许是成长环境养成的一些自觉，写到这里我已经开始在脑中想一些正能量的、激励性的话语。我以前一次又一次地对自己使用这些话，但它们也没起作用，所以我也不想再说。&lt;/p>
&lt;p>上海很多朋友在隔离中，我现在也在隔离中，希望你们平安。&lt;/p>
&lt;p>晚安。&lt;/p></description></item><item><title>2020 - 迟了又迟的年度总结</title><link>https://imzhizi.com/2021/01/2020-%E8%BF%9F%E4%BA%86%E5%8F%88%E8%BF%9F%E7%9A%84%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><pubDate>Wed, 06 Jan 2021 23:15:23 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2021/01/2020-%E8%BF%9F%E4%BA%86%E5%8F%88%E8%BF%9F%E7%9A%84%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid><description>&lt;img src="https://imzhizi.com/images/%E7%83%AD%E5%B8%A6%E9%9B%A8.png" alt="Featured image of post 2020 - 迟了又迟的年度总结" />&lt;p>之前我已经在豆瓣上感叹过，Obsidian 真的是一个很棒的写字工具，给我了极大的愉悦感，但由于时间等方面的限制，2021 年的年终总结目前还处于难产状态。这使我不禁想或许可以把我未曾完成的 2020 年度总结先发出来，之后，之后再说之后吧。&lt;/p>
&lt;p>以下是正文，不知道过去一年你是否如我祝福的一样快乐。&lt;/p>
&lt;p>当 2019 年开开心心地结束时，又岂能想到，接下来的一年竟然会是这样的。在社会的剧烈的变化下，我身边也发生了巨大的变化，事情一件接一件，只能下意识地驱使自己去做出反应，不会想着解决问题，只是坚持到从问题中逃出来。就像忽降暴雨的夏天，根本来不及思考，也根本不会思考，心中只有一件事就是快跑，就是找个地方躲起来。&lt;/p>
&lt;p>但无疑，2020 年的最后几个月我勉强算稳住脚步，逃回舒适的校园生活中。即便一旦尝试回忆过去，就会发现所有事情都交织在一起，痛苦的淤结藏匿其间，或许就先从轻松的话题开始吧。&lt;/p>
&lt;h2 id="东亚故事">东亚故事&lt;/h2>
&lt;p>去年的总结中提到我很喜欢《天气之子》对于传统价值观的反叛，世界毁灭之时自己成为无辜的牺牲品当然很惨，但是为了世界就一定要牺牲自己也未免太过于强人所难。若是实际情况中，我当然希望那个拥有能力的人可以拯救大家于水火，但设身处地，也希望每个人都不要被绑架，都拥有选择的权利，都拥有自私的自由。&lt;/p>
&lt;p>关于「女性电影」我当然有些道听途说来的一些概念，它们以女性为主角、展示女性视角特有的细节、讲述女性自身的感受和遭遇、反映女性遇到的问题。不过我脑中有另外一个朴素的想法：「既然地球上有一半的人类是女性，那么或许也应该有一半的电影在讲述女性的故事」。&lt;/p>
&lt;p>而在今年的北影节期间，也不是刻意选择，就刚好看了两部电影属于「女性之声」单元的电影，分别是《热带雨》和《82 年生的金智英》。关于这两部电影，我有两部分想说：&lt;/p>
&lt;p>印象中《82 年生的金智英》去年在微博上已经被讨论过很多，这部电影展现了一个女孩从上学、工作到家庭主妇的成长历程，对女性在不同身份下所遭遇的困境进行非常全面的展现，我甚至觉得它就像豆瓣、微博上所讨论的女性话题的大合集。而电影中甚至还塑造了一个体谅妻子、温柔帅气的孔刘做丈夫，让女主遭遇的一切显得更加无解和绝望。好几处我都因为女主的困境流泪了，电影院里也一直都有啜泣的声音，虽然我多少还是觉得电影有些过于煽情，但是我毫不怀疑金智英的遭遇是很多女生或多或少都有过的经历，而这些事情确实是不对的，需要有更好的做法，女性需要被更正确地对待。&lt;/p>
&lt;p>相比之下，《热带雨》则显得更加特别，讲述了一个新加坡女教师的华语故事，整个故事的情感走向相对平台，不像《金智英》那么激烈，但却让人越看越揪心。一个年纪更长的女性，她如何面对生活，她没能给老公生个孩子，她的婚姻早已名存实亡，她的老公有了外遇，我能看到传统文化萦绕在女主头顶，她所受到的教育左右着她。但好在《热带雨》这个故事还是有了一个浪漫的出口，是炎热、潮湿、躁动的雨季之后的晴朗，是压抑、困顿、干涸的婚姻之后的逃离。&lt;/p>
&lt;p>当然《热带雨》是女性之声，是对女性遭遇的真实再现，但我觉得《热带雨》并不是一部只给女性看的故事，关于这一点我想和《阳光普照》一起聊。&lt;/p>
&lt;p>初入夏天那段时间，我的生活中除了准备面试，就是和爸爸起各种争执、冲突，我感觉自己已经快满了，已经装不不下任何东西了，每天都觉得胸口堵得慌，所以强忍着写了两篇东西，其实就是想稍微晾一晾自己，让自己舒服一些，给自己心理透透气。不过后来，我也忘了具体因为什么，可能出于某种羞耻心理之类的，我又把两篇文章给删除了，或许可以再发出来，其实也不会怎么样。&lt;/p>
&lt;p>那两篇文章具体写了什么其实我现在完全记不清了，我印象中确实觉得自己是一个比较爱哭的人，我会经常用哭去面对无法应对的情况，甚至是他人的困局。在看电影的时候我经常会这样，比如说《芳华》里黄轩被冤枉时，比如说《魁拔》里蛮吉非要逞强时，比如说《梁祝》里梁山伯与祝英台被拆散时，很多我哭的时候也不是特别悲伤的点，只是觉得没办法，没得选。而其实今年很多时刻，我也都有泣不成声的情况。但其实在哭的下一刻，我就下意识地去控制自己不要哭泣，哭是没用的，哭是不应该的这种想法已经成为我的条件反射，我也没办法去告诉自己「哭是没事的，可以放松大胆的哭」，人的大脑不是这么工作的。&lt;/p>
&lt;p>无论是哭，还是「寒门贵子」的人设，又或者《阳光普照》、《金智英》、《热带雨》，这是东亚的通病吗？各种各样形形色色的条条框框在告诉我们什么事该做的，什么是不该做的，告诉我们什么是好的，什么是不好的。不好的事情想做也不应该做，好的事情硬着头皮必须得做。&lt;/p>
&lt;p>我认同女性在社会中无时无刻不受到规训，但我觉得远不止如此，我觉得我们每个人都在被传统、被习惯束缚着。难道就必须成为一个乖孩子吗？听话就算乖孩子吗？成为乖孩子又怎样，乖孩子和孩子将来的幸福生活有什么相关性吗？2021 年了，希望所有女生、希望所有东亚人、希望所有地球人能活得更自由一些吧。&lt;/p>
&lt;h2 id="电影与现实">电影与现实&lt;/h2>
&lt;p>之前在 B 站上看一个叫「拉片实验室」的 UP 主介绍一些影史中著名的电影，会适当地展示几个片段来说明它们讲了什么，为什么在影史中那么重要。而在拍摄相关的视频里，会展示一些具有开创意义的片段，这些片段大多是黑白的，布景、音效都带着浓重的时代气息，但就是几个片段，给我带来非常强的冲击感，我能清楚地感觉到人物的情绪。几个镜头就可以跨越语言、跨越时间将那份鲜活的情感传递到我的面前，感谢电影。&lt;/p>
&lt;p>最近我开始隐约有种想法，可能这是一种浪漫的、中二的想象，我觉得从某个阶段开始，是电影在教我如何做人，不过肯定不是那种出现在截图台词金句中，就是故事进行时，故事里的人物的感受是什么，它们是如何面对生活的。所以如果我从电影里面学到了什么可能真的不奇怪。&lt;/p>
&lt;p>还能再绕回到最开始的女权话题，除了刚才的两部女性之声，我今年看的《守望者》、《小姐》、《末日狂花》、《燃烧女子的肖像》、《宠儿》、《无所作为》都是女生作为绝对的第一主角，而且不少还是双女主，再加上类似于《婚姻故事》和《恶魔之地》这种留出更多空间给女主演的作品，如果我从这些内容里我学会了如何更尊重女性，学会了如何理解女性的处境，真的觉得完全不不奇怪。&lt;/p>
&lt;p>而另一方面，《守望者》它有着我熟悉、喜欢的超级英雄、科幻主题，有着今年大火的时空穿越情节，而且台词严谨、服化道都很精致。一次又一次给我带来冲击，真的让我非常喜欢。&lt;/p>
&lt;p>其实「守望者」的一个重要话题是种族主义，这两年相关主题的作品非常多，「绿皮书」、「黑色党徒」还有我最近才看过的美剧「恶魔之地」，我在豆瓣看到过很多人对这些黑人作品表示不满，但黑人确实是在相当长时期都收到许多压迫，就像女性一样，他们都有必要通过文艺作品来展现他们曾经的境遇。不过这几部作品各有各的特点，风格也非常丰富，从故事层面已经赢了，都很值得一看。&lt;/p>
&lt;p>此外，「原钻」、「特工」、「南山的部长们」、「信条」、「小姐」都是今年觉得很棒的电影。但整体来说，我选不出今年的最佳电影。&lt;/p>
&lt;h2 id="自己">自己&lt;/h2>
&lt;p>每次年度总结的时候，我会一再地进行自我剖析，妄想通过这样成为一个更好的人，希望在新的一年里对自己的生活更多控制。早起早睡、定期阅读、三餐保时保量、吃饭细嚼慢咽、保持锻炼、定期总结反思、用心学习某项技术……&lt;/p>
&lt;p>但是越希望增强对生活的控制，对生活的失控感反而变得越严重，&lt;/p>
&lt;p>就在最近几天，腰痛的厉害，虽然医生说只是腰肌劳损，不太严重，但身体的疼痛已经严重影响了我的生活。&lt;/p>
&lt;p>在我实习的时候，无论午饭还是晚饭，吃完之后 leader、同事们都会绕着办公楼遛弯，即便是 7 月的烈日，也依旧如此，我那时只觉得好笑，但现在，在凳子上坐超过半个小时，腰就会开有种酸痛感，有时候都会产生一种感觉，这种痛苦接下来一辈子可能都会纠缠着我了。&lt;/p>
&lt;p>这也是美剧「无所作为」中提到的一点，或许危机已经非常明显，而我只是习惯性地、下意识地忽略它。对于现实生活中遇到的小问题，买哪个手机、用哪个 App，要反复尝试，反复琢磨，但对于生活的大问题，反而视而不见，直到危险真的出现，才为时已晚，但我时不时又喜欢这种感觉，那种患得患失、反复盘算的生活我其实过不来的。&lt;/p>
&lt;h2 id="更多还没想清楚的">更多还没想清楚的&lt;/h2>
&lt;h3 id="华为与实用主义">华为与实用主义&lt;/h3>
&lt;p>实用主义是一种可量化、很直观的价值取向。&lt;/p>
&lt;p>我想用实用主义聊聊华为的问题&lt;/p>
&lt;p>我曾经是务必讨厌华为的，&lt;/p>
&lt;p>经历的人生越多，越找不到自己的方向。&lt;/p>
&lt;h3 id="杨笠池子事件">杨笠&amp;amp;&amp;amp;池子事件&lt;/h3>
&lt;p>我也想趟一趟「杨笠&amp;amp;&amp;amp;池子事件」的浑水，事情大概是这样的：杨笠在 2020 跨年脱口秀中继续讲了关于「男人普通却又那么自信」的段子，不久池子在微博上表达了杨笠说的不是脱口秀的观点，可想而知，随后池子就被全网攻击，而在 1 月 5 号池子放出了一段线下脱口秀的录像，作为他对这件事的进一步回复。&lt;/p>
&lt;p>我不觉得杨笠的表演有什么问题，因此也不认同池子「杨笠说的不是脱口秀」的观点，但对池子第二次回复中的部分内容是理解、接受的。&lt;/p>
&lt;p>对运动式行为的天然反感，就像垃圾分类一样，对口号式的话语保持警惕，像那些电影，针对具体的事情，提出具体的问题。&lt;/p>
&lt;p>我不会因为女性在社交网络上骂男性而觉得受辱，但也觉得纯粹骂男性并不能让情况变得更好。&lt;/p></description></item><item><title>观影计划 2 - 马丁斯科塞斯</title><link>https://imzhizi.com/2020/06/%E8%A7%82%E5%BD%B1%E8%AE%A1%E5%88%92-2-%E9%A9%AC%E4%B8%81%E6%96%AF%E7%A7%91%E5%A1%9E%E6%96%AF/</link><pubDate>Tue, 09 Jun 2020 19:53:16 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2020/06/%E8%A7%82%E5%BD%B1%E8%AE%A1%E5%88%92-2-%E9%A9%AC%E4%B8%81%E6%96%AF%E7%A7%91%E5%A1%9E%E6%96%AF/</guid><description>&lt;p>过去几个月发生了太多事情，当我回忆过去几个月的经历时，仿佛一瞬间从记忆磁盘读取大量事件，直到今天还能感受到那些事件给我带来的精神压力。&lt;/p>
&lt;p>前半年中很长一段时间，我都在用一把老式的铁菜刀，它相当有分量，但不是很锋利，切菜时就像一个年迈的老人。&lt;/p>
&lt;p>在我去了另外的地方的第一天，走进厨房，我随手拿起菜刀，那把银闪闪的不锈钢菜刀轻得不可思议，刀身与蒜触碰时毫无阻力，发出一种清脆的声音，我想，我一定切出了很薄的蒜片。&lt;/p>
&lt;p>我再一次感到不真实，也可能是过于舒适，我有种怀疑，是真的我在切蒜吗，还是梦中的我。我想起电影《好家伙》中Paulie在监狱里切蒜的场景，这么薄的蒜片放到锅中稍稍加热肯定就融化了。&lt;/p>
&lt;p>《爱尔兰人》是我记住马丁·斯科塞斯名字之后推出的第一部电影，不像之前的电影都是上映很久之后才补看的，所以我挺期待这部电影的。加上隐隐约约地知道《小丑》和《出租车司机》《喜剧之王》都有着千丝万缕的联系，所以如果存在「小小的观影计划」第二期的话，马丁·斯科塞斯的作品就是我的目标。&lt;/p>
&lt;p>因为时间很长，我陆续地看了《爱尔兰人》《喜剧之王》《赌城风云》《愤怒的公牛》和《纽约黑帮》，最近又补了《好家伙》和《无间道风云》，加上很久之前就看过《华尔街之狼》《禁闭岛》《雨果》，虽然已经印象不深。&lt;/p>
&lt;p>接下来，我应该会再看一遍《出租车司机》，然后尝试写写自己的想法，大概是这样。&lt;/p>
&lt;p>如果大家也有一些兴趣的话，我首先推荐《愤怒的公牛》《好家伙》《喜剧之王》和《华尔街之狼》，这几部电影风格既有不同，又有一些一致的内在，可以看看试试。&lt;/p></description></item><item><title>从 Notion 说开去</title><link>https://imzhizi.com/2020/05/%E4%BB%8E-notion-%E8%AF%B4%E5%BC%80%E5%8E%BB/</link><pubDate>Fri, 15 May 2020 19:28:36 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2020/05/%E4%BB%8E-notion-%E8%AF%B4%E5%BC%80%E5%8E%BB/</guid><description>&lt;img src="https://imzhizi.com/images/email-from-notion.png" alt="Featured image of post 从 Notion 说开去" />&lt;h2 id="notion-是什么">Notion 是什么&lt;/h2>
&lt;p>如果你知道 Notion 是什么可以跳过这部分。如果你不知道 Notion 是什么? 一句话来说，Notion 是一个功能丰富、形式美观的笔记应用，是科技、数码圈中非常网红的一款产品，如果还没有概念的话，可以把它想像成功能更强大、样式更好看的「印象笔记」。&lt;/p>
&lt;p>为了后面的展开，我得再展开说一下 Notion 中的一些概念（即便这样没用过的用户大概率也理解不了接下来我想讨论的内容）。&lt;/p>
&lt;p>一般的笔记应用，用户首先需要建一个新笔记，然后在打开的笔记页面中输入自己想要记录的内容即可。类似地，在 Notion 中可以创建一个 Page 来记录内容，但和其他应用不同的是，Page 并不是直接的文本框，而像是一个容器，用户可以在其中添加不同类型的 block，如果添加了一个文本 block，那么就可以在其中输入文字，而如果是其他类型比如说todo block，那么就可以在其中添加待办事项。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>如果你对这款应用产生了兴趣，可以从这篇文章开始上手。&lt;br>
&lt;a class="link" href="https://sspai.com/post/57464" target="_blank" rel="noopener"
>想要玩转 Notion？你需要这份快速上手指南 - 少数派&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>尝试搜索一下，就能发现在网络上已经有很多关于这款应用的介绍、安利和用法分享，感兴趣可以自行了解。&lt;br>
&lt;a class="link" href="https://www.zhihu.com/search?type=content&amp;amp;q=notion" target="_blank" rel="noopener"
>notion - 搜索结果 - 知乎&lt;/a>&lt;br>
&lt;a class="link" href="https://sspai.com/search/post/notion" target="_blank" rel="noopener"
>notion 的相关文章 - 少数派&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="为什么聊-notion">为什么聊 Notion&lt;/h2>
&lt;p>最为直接的原因是我收到了 Notion 的 newsletter，简单来说，就是这个应用它针对个人用户免费了!!!&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://imzhizi.com/images/email-from-notion.png"
loading="lazy"
alt="email-from-notion.png"
>&lt;/p>
&lt;p>在此之前，免费计划下的用户只能创建 1000 个 block，如果想创建更多 block 就需要使用付费计划(还挺贵的)，而现在免费计划可以创建无限个 block。&lt;/p>
&lt;p>看到这儿大家可能会觉得我想要通过这篇文章安利这款应用，可惜并不是，虽然之前简单体验过 Notion，但我并没有选它作为我的笔记应用，之后可能会再次尝试使用，但应该不会用作主力笔记应用（&lt;del>万一就真香了呢&lt;/del> 。那我写这篇文章是要做什么呢? 我试图讨论这样几点:
1。Notion 和传统笔记应用的区别
2。Notion 的哲学
3。Notion 给我的启示
4。为什么免费使用很重要&lt;/p>
&lt;h2 id="notion-有什么特别的">Notion 有什么特别的&lt;/h2>
&lt;h3 id="虚拟与现实">虚拟与现实&lt;/h3>
&lt;p>不知道大家是否发现，软件发展之初往往是对现实的模拟，比如说 Word 就大致为我们模拟了 1~n 张纸; 再比如便笺(Sticky Note)，就在桌面模拟了便利贴; 在后来的发展中，不断有现实中的事物在计算机中被模拟，比如说表格、地图、日历、邮箱等等，不一而足。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>印象笔记就是对现实中笔记的一次成功模拟，但它的模拟维度更高.&lt;/strong> 怎么理解这个维度，比如说 Word 模拟相当于是一个本子或者说一份文件，Excel 模拟的是一张表格，而印象笔记却不是对笔记本身的模拟，而是模拟了一堆笔记本，可以将笔记本分组，为笔记本设定不同的用途，然后才是在笔记本中记笔记，当然笔记中能记录的内容也都进行了模拟; 标签功能就像黏在笔记本中的书签，能够对笔记纵向筛选; 除此之外还有一个被津津乐道的功能 web-clipper 更像是剪报这种行为的数字化; 所以说我认为这是一个多层次、多维度的模拟，既让用户觉得熟悉，又让用户觉得功能丰富，这也是它在过去得到很多用户喜爱的一个原因。除此之外当然还有很多经典的笔记应用，但此处不再做更多展开。&lt;/p>
&lt;p>对现实模拟的优点是易于理解、易于上手，这也是当年 iOS 的哲学; 但模拟现实也意味着要接受现实的局限性，比如说印象笔记中如果针对一个话题做了多篇笔记，那么总结时就只能复制每篇笔记的链接到新笔记中。也就是说受限于「笔记本组-笔记本-笔记」的三层结构，笔记的最小组织单位就是笔记本，无法再对笔记划分更多层级，这是其一。&lt;/p>
&lt;h3 id="概念与实体">概念与实体&lt;/h3>
&lt;p>同时随着软件设计的繁荣，数字世界和现实生活的连接越发紧密，形成了很多通用的概念。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>比如说表格和Excel不再划等号，几乎各家在线文档工具都会提供相似的表格功能;&lt;/li>
&lt;li>再比如大家或多或少都接触过的「待办事项」类应用，像iOS自带的「提醒事项」、微软推出的「Microsoft To-Do」、滴答清单等，它们形态都很相近，用户可以在列表中添加新的条目，可以调整不同条目的顺序，条目头部往往有一个空心圆，点击它，条目会添加删除线并灰掉，意味着任务完成;&lt;/li>
&lt;li>再比如为了方便代码展示、阅读的「代码块」，往往会有特殊的背景色，并用不同颜色标记作用不同的&amp;quot;单词&amp;quot;;&lt;/li>
&lt;li>类似的还有公式块，是为了解决我们常见到的类似于 &lt;code>∫&lt;/code> (积分)这种复杂公式的输入和显示问题。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>可以看出，对于一些现实中存在的实体，在软件中交互性会进一步增强，而另外一些难以模拟，甚至现实中根本不存在的实体，会逐渐形成一种间接的实现方式。对于这种经过沉淀固化后的概念，我觉得可以称之为「概念实体」。&lt;/p>
&lt;p>像之前说的，印象笔记是对现实的模拟，我认为它对于这些概念实体的态度是非常实用主义的，也就是「用户需要就加上去」，也就是说，印象笔记会选择性地支持一些概念实体，但都有点打补丁的性质，看到用的人多了才追加支持。另一方面就是对笔记的模拟本质上是对纸的模拟，对&lt;strong>交互型概念实体&lt;/strong>支持很差。&lt;/p>
&lt;h3 id="简洁与自定义">简洁与自定义&lt;/h3>
&lt;p>Word 和印象笔记都属于富文本类编辑器，也就是我们经常能见到的字体类型、大小、颜色、背景颜色、对齐、锁进等等一系列功能，看起来它给了我们很大的自由度，但很多时候只是让用户花费更多的时间来维持版面的整洁。当然笔记不必那么纠结于排版，这就会导致笔记内容很脏乱。至少对我个人而言，这一直让我觉得劳心费神，毕竟只是写点东西，又不是做海报之类的设计，重点还是在清晰、明确地表达内容。&lt;/p>
&lt;p>Markdown 也是为了解决这个问题，一方面简单明了的语法极大减少了文章的维护成本，另一方面简洁的排版也符合当下的审美。可以说传统的文字编辑方式用法复杂、维护困难、还常常不好看。&lt;/p>
&lt;h3 id="分享与协作">分享与协作&lt;/h3>
&lt;p>这年头，写出来的东西不分享出来简直就像没写一样，无论是朋友间分享，还是团队工作，一个支持协作的在线工具能够极大地提高工作的愉悦度，疫情中大家可能也有相似的感想。所以支持协作，能够非常轻松地支持协作非常重要。&lt;/p>
&lt;p>这方面不能说印象笔记做得不好，但这方面印象笔记并没有从最普通的用户入手，目标用户更偏向于团队，为协作甚至还设计了IM系统。我觉得这是印象笔记的一个败笔，因为整体印象笔记都偏向于个人用户，甚至是个人知识库，跟团队协作时对知识库、文档库、工作协作还是有一些差别的。&lt;/p>
&lt;h3 id="次世代的笔记应用">次世代的笔记应用&lt;/h3>
&lt;p>这些问题 踩在巨人肩膀上的 Notion 都尝试进行了解决。&lt;/p>
&lt;p>先聊聊概念实体的事，Notion 中不同类型的 block 就像一个个概念实体，每个 block 内部拥有独立的逻辑和规则，所以 Notion 中既可以添加文档block 也可以添加表格block，在文档block 中使用 Markdown 语法和 表格block 中对数据进行筛选没有任何关系。这样做很大地增强了不同 block 的交互性，因为它们有着明确的界限，所有的操作只对该类型的 blcok 负责。另外这样做带来了很强的拓展性，Notion 可以很轻松地添加新的 block，无论是嵌入带弹幕的视频，还是带断点的录音，或者能够执行的 python 脚本。Notion 的 block 机制就像为其带来了进化的能力，能够不断满足更多人的需要。&lt;/p>
&lt;p>同时，Notion 为 block 设计了类似于看板的组织方式，但又充满弹性，横向、纵向都非常的自由，让用户可以随心所欲的组织材料。而其基本容器 Page 也是一种 block，这就意味着 Page 中可以嵌套 Page，也就意味着实现了笔记的无限层级，不再受限于原来三层结构的限制。而且还可以在父层 Page 添加辅助信息，调整页面中子 Page 的布局，提供更丰富的展示形式。&lt;/p>
&lt;p>Notion 的创始人原本的职业就是设计师，这使得 Notion 在诞生之初就非常重视外观和协作，使它成为一个次时代的笔记应用。其实它远远超出了笔记应用的范畴，用官方的 slogan 来说 ——「Notes、Tasks、Wikis - The All-In-One Workspace‎」，就可以看出来 Notion 试图成为一个工作空间，可以记录各种各样的想法，协助用户完成各种各样的工作与任务。&lt;/p>
&lt;h2 id="说开去">说开去&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>部分参考播客 &lt;a class="link" href="https://podcast.starrocket.io/37" target="_blank" rel="noopener"
>星箭廣播 37: 從過去找未來：Notion 的工具設計哲學&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h3 id="notion-的哲学">Notion 的哲学&lt;/h3>
&lt;p>不知道大家是否了解「meta-xx」的概念，经常会被翻译成「元-xx」，比如说「元数据(metadata)」，这个概念可以简单地概括为为描述数据的数据，对于一张照片来说，它的元数据就描述了照片拍摄的一些信息，这些信息并不属于照片本身，但它们是整个照片文件的一部分。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://imzhizi.com/images/photo-metadata.png"
loading="lazy"
alt="photo-metadata.png"
>&lt;/p>
&lt;p>再比如说「元编程(meta-programming)」，这个概念就更复杂一些，如果常规编程的目标是写出能够&lt;strong>完成某项任务&lt;/strong>的代码，那么元编程的目标就是写出这样一些代码，这些代码的运行结果是&lt;strong>能够完成计算任务的代码&lt;/strong>，是不是有点套娃的感觉，不过可想而知，元编程的代码很可能是维度更高的、代码量更小的。&lt;/p>
&lt;p>而 Notion 也基于类似的哲学，它把自身定义为「meta-tool」，可以理解为 Notion 本不能直接使用，直接创建新 Page 将是空荡荡的，只有在用户需要添加各种 block，对其用法进行一定的规定，才产生了满足不同需求、功能各异的真正的工具。这种感觉就像搭积木，每块积木都只是积木本身，但发挥想象力，将积木进行特定形式的组合，积木就发生了质变，它可以是房子，可以是恐龙…&lt;/p>
&lt;p>用非常流行的话术来说，Notion 完成了对用户的「赋能」，它给了用户一个创造专属于自己工具的机会，过去这种机会往往依赖于应用开发、脚本编程，是程序员的专属，现在它属于每个人。而且事实上，并不会有那么多程序员因为自己的某个需求去特意开发一个应用。&lt;/p>
&lt;p>这也是我想聊 Notion 的主要原因，或许 Notion 现在还存在缺点，但是它确实为用户的数字世界提供了一个工作空间，比其他的工具都更像我们未来会使用的工具。&lt;/p>
&lt;h3 id="创业的启示">创业的启示&lt;/h3>
&lt;p>关于这部分播客也聊了很多，有几个有意思的点。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Notion 的创始人 Ivan Zhao，是一个出生在中国的华人，小时候就去了加拿大，后来到了美国。&lt;/li>
&lt;li>Ivan Zhao 原本就是一个设计师，所以 Notion 从一开始就非常重视 UI、UX，Notion 最初的灵感也是源于给设计师提供一个易用的展示自己作品的网站(未确认)。&lt;/li>
&lt;li>最早开始于 2012 年的 Notion，在最近拿了一笔投资之后已经市值 20 亿美元了，在我看来这是一个非常夸张的数字，我从没想过这样一个工具软件能有如此高的市值。&lt;/li>
&lt;li>Notion 的创业之路也不是一帆风顺的，中间也濒临死亡，在 2015 年，他们解雇掉 4 个员工，只剩下两个创始人，从旧金山搬到京都重新打磨产品。&lt;a class="link" href="https://www.figma.com/blog/design-on-a-deadline-how-notion-pulled-itself-back-from-the-brink-of-failure/" target="_blank" rel="noopener"
>「How Notion pulled itself back from the brink of failure」&lt;/a> 这篇文章更为细致地讲出了这段故事，也谈到更多创始人的产品观和产品哲学。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>而更令我吃惊的是，Notion 的梦想非常远大，它把最终竞争对手设为 Office，也就是微软是这家不到 40 人的公司的假想敌，虽然我这可以被理解为一种 PR 行为，是说给投资人的故事，但它依然非常有野心，如果真的有那么一天，即便成为一个要被微软正视的对手，在巨头林立的当下都是非常了不起的成就。&lt;/p>
&lt;p>诚然，2020年33岁的 Ivan Zhao，一个从小出国的人一定有着不错的家庭背景，这种家庭背景能支持他不用那么为生计而发愁。能够支持他从 25 岁开始就开始专注于打磨这款产品。但这还是唤起了一些关于理想主义的火花，因为我对创业的态度非常悲观，我认为当下的产品，尤其是国内的产品，能够比较健康地活下去都不是因为产品本身的素质，更多的依赖于商业模式创新: 项目离钱够近; 或者公司有某些独占的渠道，通过该渠道能获得其他竞争者无法获取的资源; 更别提人脉、大厂造血等因素。对于未来的规划非常简单，找个好工作，找个大公司，好好工作，升职加薪。&lt;/p>
&lt;p>Notion 有点让我感受到&lt;strong>产品的价值仍然存在，实现价值的路径还很多&lt;/strong>，也不是必须等待所谓的大机会，找到那个最完美的商业模型，完全可以从小处着眼，具体的思考，细致的观察，规模不大的实践，小小的开始同样能够拥有光明的未来。&lt;/p>
&lt;p>说回最开始的新闻，Notion 宣布个人用户免费使用，这意味着它将面对更广大用户，相信它能走得更远。&lt;/p></description></item><item><title>关于哭、关于学习</title><link>https://imzhizi.com/2020/05/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%93%AD%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%AD%A6%E4%B9%A0/</link><pubDate>Tue, 05 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2020/05/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%93%AD%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%AD%A6%E4%B9%A0/</guid><description>&lt;p>今天和爸爸聊过去的事情时，因为记错了一件事情，被骂越学越傻。我倒也是特别不难受，不记得就是不记得，但还是辩解说十几年来发生的变化太大了，事情跟着赶着一件追着一件，根本没时间去好好想想过去就要迎接明天。&lt;/p>
&lt;p>但这并不是事实，一方面很多过去的记忆它们并没有随着时间沉积在脑海深处，很多记忆碎片像潮水一样不时地在脑海中翻涌。另一方面我也越发不能理解那时的我是「如何思考、如何看待自己、如何看待环境」的。过去的我很多时候更像他人，我只能从旁观的角度去想象和揣测。最终也是为了思考一个问题「我是如何变成现在这个样子的呢?」。&lt;/p>
&lt;p>矫情也大可不必，总之很多时候我都会想要暴露自己、剖析自己，就是这样。&lt;/p>
&lt;h2 id="关于哭">关于哭&lt;/h2>
&lt;p>我从小就很爱哭，我可以大胆猜测我意识到我比较爱哭的时候，我就已经知道「哭没一点儿用」了。&lt;/p>
&lt;p>一般来说，小孩子三四年级之后就不太哭了，但在接下来那么多年的上学过程中，我还是用哭面对过几次问题，接下来我打算讲出来他们，不过我会忽略很多细节，因为很多我确实记不太清楚了。&lt;/p>
&lt;h3 id="1">1&lt;/h3>
&lt;p>小学的时候我有一段住校的经历，晚饭之后我们会在教室里再上两节晚自习。一天晚上坐在我前面的一个女生转过身来跟我说了几句话，也可能没说，总之接下来无缘无故就给了我一巴掌，当时我就还手了，两轮之后没有演变成打架，而是我新买的文具盒被弄坏了，我没有继续还击，只能自己趴在课桌上耻辱地哭哭哭。&lt;/p>
&lt;h3 id="2">2&lt;/h3>
&lt;p>初中的时候，我和班上的另外一个同学，我们俩经常替土豪同学写作业，然后这个同学就请我们上网。我们常常会在网吧碰面，先一起玩几个小时的游戏，晚上各回各家之后，帮他写作业。周末作业比较少，也很容易完成，但假期作业就不一样了，他就给我们钱让我们帮他写，后来事情突然就败露了(被人出卖了? 土豪同学被家长发现少了很多钱？不得而知。&lt;/p>
&lt;p>班主任把我们俩叫到办公室询问情况，一方面批评我们，一方面问我们钱都拿去干什么了。当时我非常害怕被叫家长，我在那之前也从来没被叫过家长，因为这种事情被叫家长我更是无法想象其后果，因此班主任三问两问之后，我把长期的代写作业说成一次代写，还说钱拿去买了牛津词典，说着说着就哭得稀里哗啦。其实我说的也不完全是假的，我确实买了一本牛津词典，但买的是盗版的，只要三十多块，大部分钱主要还是拿去上网了。或许班主任也不想太难看吧，我也不知道，如果是我的话肯定很难相信当时那套说辞，什么样的学生会通过帮别人代写作业的方式挣钱去买学习用品。&lt;/p>
&lt;p>不过后来还是难免被叫家长，也不止叫了一次。&lt;/p>
&lt;h3 id="3">3&lt;/h3>
&lt;p>高中虽然住校，不过很多同学都带手机，那时候我用的还是一个联想的功能机，住校生用手机，一大问题就是怎么给手机充电，我们尝试的第一个方法就是用讲桌内部的插座偷偷充电，因为讲桌是一个大铁柜，里面原本的设计是为了放电脑显示器，后来全部改成投影就荒废了但电源还在。但是好景不长，可能是班主任听到了什么风声，有天班主任突然掀开了讲桌的上面的盖子，场面就非常尴尬了，老师缴获了一大批手机，其中就包括我的，这就是我手机第一次被没收的经历。请注意是第一次，因为在我的高中三年里，因为我被没收的手机数量相当之多，那是另外的故事了。&lt;/p>
&lt;p>手机被没收也只能乖乖去认，这一次我又哭了，可能是我唯一一次在高中班主任面前哭吧，给出的说法大概是之后就把手机放在家里，以后再也不带手机来学校了。老师相信我一次之类的。老师相信了我，在那周六把手机还给了我。不过事实证明，我、至少那时的我是不可相信的，我高中的每部手机，都没逃脱被没收过的命运。&lt;/p>
&lt;h3 id="4">4&lt;/h3>
&lt;p>高中时我们有每周一节的外教课，由于人数的关系，整个班被分成两个小班，每次上课时都要到各自的外教教室上课。外教每学期/年都会常常会变化，两个班自然也会做些比较，可能在高三的时候，迎来了一个老师有点不近人情的老师，不近人情体现在很多方面，比如说点名很严格，严禁旷课，当时环境下旷课目的还算比较纯洁，就是希望能回教室写作业，而我就在这个老师的班里。&lt;/p>
&lt;p>相比之下，另外一个老师就比较好说话，很自然地大家都希望能够去那个班级，这样就可以不去上上外教课或者少上几节外教课。所以分班之初我就找外教说换一下班级的事情，但掰扯了很久之后还是没被允许，somehow 我就哭了，这次哭实在没什么理由，也被我视为过去最没有骨气的几次经历之一，虽然哭得惨兮兮的，但哭确实没用，最终也没有换班。接下来的日子里也只能看着一些同学到了上课时间依然坐得安安稳稳，而自己要乖乖去上外教课。&lt;/p>
&lt;p>不同的是，经历那次哭鼻子事件之后，他讲课时我都认真听讲，积极地回答问题，配合他玩各种呆比游戏。很多时候大家都对他爱搭不理，而我积极回答，他偶尔也会说类似于 Proton always knows 的话.我是怎么想的呢? 应该是假如我不能逃离它，那我就充分利用它之类的想法吧。&lt;/p>
&lt;p>我会发现这些事情很多时候都跟家长、学习有着各种联系，这跟那时候生活贫瘠、学习是唯一正确的行为当然有关，但也跟我对学习的态度有关……&lt;/p>
&lt;h2 id="关于学习">关于学习&lt;/h2>
&lt;p>关于学习，有句话印象很深，大意是「我们现在的教育体制，做得最成功的就是让大家都不再喜欢学习」，这种话当然是听听就好。不过其中隐含的一种逻辑我是部分认同的，也就是我们会对某件事情的强烈关切，很多时候非但不会促进它，甚至对其有害。比如说很多保健品厂家在市场上销售各种形形色色的保健品、保健器材，就是抓住了老人的这种心理，如果老人身体原本没有大碍还好，某些病症甚至会延误救治。&lt;/p>
&lt;h3 id="1-1">1&lt;/h3>
&lt;p>前面讲了几次哭的经历，大多数都跟学习有关，更具体的说跟家长有关，为什么会这样呢? 那时候叫家长对我还是相当有恐吓力的，为什么会那么害怕呢? 我想大家上学期间多多少少都有点害怕叫家长吧，叫家长意味着老师认为自己管不住你，又或者说是老师认为学生做的一些事情必须要家长出面才能解决。&lt;/p>
&lt;p>写到这里时(主要是写东西太磨蹭)，时间太晚就休息了。现在再尝试写发现想法已经发生了变化。&lt;/p>
&lt;p>叫家长这件事，并不是所有的都那么害怕，一些需要家长出面解决的事情自己内心是有预期的，就会比较坦然。但有一些就不太好，这种往往是老师想要向家长否定一个学生，想要向家长说明这个学生的家庭教育可能出了问题。这是很丢脸的事情，相当于家长接受一遍批评(虽然是温和的)，听完批评之后还要赔笑脸，安抚班主任的情绪，保证好好管教孩子之类的，所以叫家长不仅是自己的丢脸，更是母父的丢脸。所以有些比较粗暴的家长就会采取激烈手段，打骂孩子、关孩子禁闭之类的，再有一些就是让孩子检讨、控制零花钱之类相对温和的手段。&lt;/p>
&lt;p>但我害怕叫家长不是因为母父会采取什么激烈手段，他们一般都很温和地对我。但我就是非常纯粹地、彻底地不想让母父知道。所以在一些时候，我会下意识地动用哭这种手段，去撒谎、去解释、去求情，假如这件事情可以不让妈妈知道，那就一定不让她知道。&lt;/p>
&lt;p>站在现在的视角，这种哭的性价比是很低的，因为它的有效次数非常有限，已经哭着保证过以后会好好学习，之后再犯错时，再哭作用就微乎其微了，甚至评价会比两次都不哭更低，但我还是那样做了。&lt;/p>
&lt;h3 id="2-1">2&lt;/h3>
&lt;p>我是这样考虑这件事情的，一直以来我都维持着一种人设(起码在大学以前)，一种类似于传统的「寒门贵子」人设。拿着家境不好，但母父愿意尽最大努力去支持孩子的教育，孩子也很争气，一直学习刻骨、成绩优异，长大以后出人头地，回报母父的剧本。在这样的人设下，我就形成了对「学习」的一种强烈关切，我需要我是一个「爱学习」的人、是一个「学习好」的人。&lt;/p>
&lt;p>这个「爱学习」的主要表现就是回答问题，初中的时候可能知识相对简单，和班上的几个男生对老师的问题迅速响应，踊跃地回答问题。这样确实是有帮助的，毕竟积极回答问题意味着听课的专注，思维对新知识的处理。但高中的时候就有点不同，虽然印象已经很模糊，但我回忆那时候，常常觉得自己在为了回答而回答，为什么我会这样判断呢? 因为我能找到那时候面对一个问题我想出来回答时的感觉，我一般不会觉得自己「这个回答很合理」，而更偏向于「这可以是一个回答」，然后就举手将它公布出来，所以我印象里我不仅经常回答问题，而且还经常答错问题，我的思考常常是很浅的，毕竟当下的课堂教育都&lt;strong>不会批评错误的回答&lt;/strong>。其实现在我身上也依然存在这样的问题，相比于给出正确的答案，我会不由自主地倾向于更快地给出一个答案。而记忆中回答问题最频繁的就是语文课上，什么中心思想、阅读理解、文言文之类的都会积极尝试，而其中一项我不得不面对的原因: 语文老师是班主任，我也不是恶意地说当时的我单纯地为了在班主任那里有更好的评价而积极回答问题，但这确实是不能忽视的原因。&lt;/p>
&lt;p>而别的方面，一个好好学习的人，他帮别人写作业得到钱是要做什么? 如果买词典直接问家里要就可以了，根本用不着做这种事情。而手机问题更是不用再多说。我的妈妈对我每天在学校都做什么事如何想象的，我不得而知，但显然不是我以上的这些。所以在我之前说的那几次哭的事件中，我都有提出希望老师别通知家长，保证接下来会好好学习云云。&lt;/p>
&lt;p>但本质上，我完全无法再现一个「寒门贵子」的故事，学习有什么好喜欢的呢? 大家想要的都是喜欢学习的结果，也就是好的成绩、好的学校、好的专业、好的工作，就像工作，工作只是工作，大家工作是为了得到报酬，有多少人真的爱工作呢? 我爱看电影、爱玩游戏，我会对一些抽象的、飘忽的、有趣的概念产生兴趣，我浸润在消费主义中，兴奋于世界的广阔，但我不爱学习。&lt;/p>
&lt;p>但是我之前所说的这种人设像一种使命，在家庭中的身份是学生，那么我的任务就是学习，家中资源对我和弟弟学习的倾斜，加上母父为了生活所付出的辛劳，我没有理由不好好学习，这也是这个使命长久以来最根本的说服力。因此到现在，我也感激母父为我、为弟弟所做的一切，我相信大多数母父在同样的物质条件下都做不到这种程度。&lt;/p>
&lt;p>这种使命、这种要求已经让我感到非常压抑，非常束缚。而我偏偏希望自己是一个轻松的人，没有那么多苦大仇深，没有那么多包袱，没有那么多化悲愤为力量。高中时，一方面我常常选择在一些节假日不回家，我记得有一年元旦还是中秋都没回家，希望能在学校多学习一段时间。但另一方面，很多个周末的夜晚我又在网吧度过，偶尔玩游戏，更多时候只是在网上闲逛，释放自己不知道从何而来，也不知道要去哪里的压力。&lt;/p>
&lt;p>而在当下，我在玩乐的同时，总是会产生对学习的担心，对母父的愧疚。这会督促我主动去学习，但真的到了学习中，又难以深入其中，注意力转了又转，始终回不到学习上。当一天结束时，我也只能称之为「又是虚无的一天」。这也导致我去接触各种时间管理工具，实践各种学习方法，但这些东西本身也是分神的一部分，就像成绩好只是学习过程的一种理想结果，充分利用时间也只是使用时间管理工具的一种理想结果。大部分情况下，我的时间都是用得非常混乱。&lt;/p>
&lt;p>真是太糟糕了。&lt;/p>
&lt;p>而假期这段时间，我发现这种压力更加具体，弟弟在学习的话，那我&lt;strong>最好&lt;/strong>也去学习。当然也不会像管小孩子那样收到「xxx，差不多了，该学习了吧」的管教。而是一种更迂回的方式，假期我平常都在客厅用电脑，弟弟在单独的房间学习，妈妈会主动把客厅我平常用电脑的地方清理干净，把凳子放过去…… 所以在很多时候，不见得真的会去学习，我还是会去尝试做点什么的。但有时候玩儿会游戏被看到了，会直接问我怎么玩上游戏了呢? 我觉得都这么大年纪了还偷偷玩游戏太蠢，索性就不在家里玩游戏。&lt;/p>
&lt;p>所以即便我有更多的思考，有更加反叛的意识，我也无法向母父说出自己的想法，因为我他们的想法是对的，接下来要找实习、要秋招，学习对我来说很必要。但这种情况真的让我感到非常压抑。&lt;/p>
&lt;p>真是太糟糕了。&lt;/p></description></item><item><title>个人对于 Maven 的理解</title><link>https://imzhizi.com/2020/03/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%AF%B9%E4%BA%8E-maven-%E7%9A%84%E7%90%86%E8%A7%A3/</link><pubDate>Sat, 07 Mar 2020 01:10:48 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2020/03/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%AF%B9%E4%BA%8E-maven-%E7%9A%84%E7%90%86%E8%A7%A3/</guid><description>&lt;p>Maven 一直都在使用, 但如果说是不是真的懂 Maven, 很难谈得上. 或许什么时候系统地学习一下, 但在那之前, 打算先记下自己目前对于 Maven 的理解, 之后再进行对比, 看有哪些疏漏和错误.&lt;/p>
&lt;h3 id="maven-基础">Maven 基础&lt;/h3>
&lt;p>最直观的, Maven 使用 pom.xml 文件来管理项目中所使用的依赖, 这跟 Python 的 requirement.txt、JS 的 &lt;code>package.json&lt;/code> 或者是 Ruby 的 &lt;code>Gemfile&lt;/code> 都类似.&lt;/p>
&lt;p>不过, 其他语言的依赖文件规定的往往是某个包的最低版本, 在实际安装的时候, 很可能会安装最新版, 这个时候实际版本会形成另外一个 lock 文件, 像 &lt;code>package.json.lock&lt;/code>. 但是 Maven 不会, 因为在 Maven 的一个依赖节点中, 会要求声明具体的版本.&lt;/p>
&lt;p>其次, 因为和构建相关, 所以 pom.xml 中需要声明项目所属的组织、项目的名称、版本, 同时还要在 &lt;code>properties&lt;/code> 节点中声明使用的 Java 版本、编码等信息, &lt;code>build&lt;/code> 也是经常见到的一个节点, 但我不是很理解它的作用.&lt;/p>
&lt;pre tabindex="0">&lt;code>&amp;lt;!--项目信息--&amp;gt;
&amp;lt;groupId\&amp;gt;域名/项目名&amp;lt;/groupId\&amp;gt;
&amp;lt;artifactId\&amp;gt;项目名/组件&amp;lt;/artifactId\&amp;gt;
&amp;lt;version\&amp;gt;版本&amp;lt;/version\&amp;gt;
​
&amp;lt;properties\&amp;gt;
&amp;lt;!-- 可以声明编码 --&amp;gt;
&amp;lt;!-- 声明 jdk 版本--&amp;gt;
&amp;lt;maven.compiler.source\&amp;gt;1.8&amp;lt;/maven.compiler.source\&amp;gt;
&amp;lt;maven.compiler.target\&amp;gt;1.8&amp;lt;/maven.compiler.target\&amp;gt;
&amp;lt;!-- 可以自定义一些版本值 --&amp;gt;
&amp;lt;/properties\&amp;gt;
​
&amp;lt;!-- 一些构建相关的信息 --&amp;gt;
&amp;lt;build\&amp;gt;
……
&amp;lt;/build\&amp;gt;
​
&amp;lt;!-- 最重要的部分, 列出所依赖的包 --&amp;gt;
&amp;lt;dependencies\&amp;gt;
&amp;lt;dependency\&amp;gt;
&amp;lt;groupId\&amp;gt;域名/项目名&amp;lt;/groupId\&amp;gt;
&amp;lt;artifactId\&amp;gt;项目名/组件&amp;lt;/artifactId\&amp;gt;
&amp;lt;version\&amp;gt;版本&amp;lt;/version\&amp;gt;
&amp;lt;/dependency\&amp;gt;
……
&amp;lt;/dependencies\&amp;gt;
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;p>同时, 和其他包管理工具相比, Maven 不像 pip、npm、gem 一样可以使用 &lt;code>install xxxx&lt;/code> 命令安装依赖, 而是需要自己向 &lt;code>pom.xml&lt;/code> 中添加 &lt;code>&amp;lt;dependency&amp;gt;……&amp;lt;/dependency&amp;gt;&lt;/code> 节点来添加依赖, 然后执行 &lt;code>mvn install&lt;/code> 命令才能安装.&lt;/p>
&lt;p>项目名, 包名, 版本号往往琐碎而难以记忆, 所以常常借用现有的 &lt;code>pom.xml&lt;/code> 文件; 或者像 &lt;code>Spring initializer&lt;/code> 一样生成 &lt;code>pom.xml&lt;/code> 文件; 同时也可以依赖搜索引擎, 比如说 &lt;a class="link" href="https://mvnrepository.com/" target="_blank" rel="noopener"
>Maven Repository Search&lt;/a> 就是一个很好用的 Maven 搜索工具.&lt;/p>
&lt;p>但在包管理之外, Maven 还可以进编译和打包, Maven 的使用大大简化了项目编译, 打包, 部署的工作量, 因为操作非常简单:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>运行是 &lt;code>mvn run&lt;/code>, 或者有一些特殊的项目可以定义特殊的启动方式, 如 &lt;code>mvn spring-boot:run&lt;/code> 命令;&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>打包是 &lt;code>mvn package&lt;/code> , 打包之后产生的 &lt;code>fat jar package&lt;/code> 就可以通过 &lt;code>java -jar xx.jar&lt;/code> 来运行;&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;code>mvn clean&lt;/code> 命令可以删除掉项目中的 &lt;code>target&lt;/code> 文件夹, 也就是清除掉所有的编译后的内容.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="jsp-项目">JSP 项目&lt;/h3>
&lt;p>而对于传统的项目, 我以前并不太会使用 Maven 处理, 最近有需求之后有这些经验.&lt;/p>
&lt;p>一个JSP 项目的 Maven 的典型目录是 &lt;code>java&lt;/code>、&lt;code>resources&lt;/code>、&lt;code>webapp&lt;/code>. 在编译时, webapp 文件夹会成为根文件夹, &lt;code>java&lt;/code> 文件夹中代码会被编译成 &lt;code>.class&lt;/code> 文件放到 &lt;code>webapp/WEB-INF/lib&lt;/code> 中, &lt;code>resources&lt;/code> 文件夹和 &lt;code>java&lt;/code> 文件夹去的地方一样, 但因为是配置文件, 所以不会被编译.&lt;/p>
&lt;p>最最重要的一点, 就是 Maven 如何把这个项目识别成一个传统项目呢, 就是在项目信息下方添加 packaging 信息, 也就是 &lt;code>&amp;lt;packaging&amp;gt;war&amp;lt;/packaging&amp;gt;&lt;/code>, 这样, Maven 就会识别 &lt;code>java&lt;/code>、&lt;code>resources&lt;/code>、&lt;code>webapp&lt;/code> 的结构了. 在拿到这样一个 xx.war 包之后, 把它拷贝到服务器 Tomcat 的 &lt;code>webapps&lt;/code> 文件夹下面, 重启 Tomcat 就可以成功部署.&lt;/p>
&lt;h3 id="spring-boot-项目">Spring Boot 项目&lt;/h3>
&lt;p>我 Spring Boot 相关的项目经验并不多, 仅有的经验是 Spring Boot 项目会在根目录产生 &lt;code>mvnw&lt;/code> 脚本, 通过该脚本, 可以使用 &lt;code>mvn spring-boot:run&lt;/code> 命令运行项目.&lt;/p>
&lt;p>因为 Spring Boot 项目往往具有共享的版本号, 所以可以添加 &lt;code>&amp;lt;parent&amp;gt;...&amp;lt;/parent&amp;gt;&lt;/code> 节点来一次性指定 Spring Boot 的版本, 之后可以省&lt;/p>
&lt;pre tabindex="0">&lt;code>&amp;lt;parent\&amp;gt;
&amp;lt;groupId\&amp;gt;org.springframework.boot&amp;lt;/groupId\&amp;gt;
&amp;lt;artifactId\&amp;gt;spring-boot-starter-parent&amp;lt;/artifactId\&amp;gt;
&amp;lt;version\&amp;gt;2.0.7.RELEASE&amp;lt;/version\&amp;gt;
&amp;lt;/parent\&amp;gt;
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;p>略.&lt;/p>
&lt;p>PS: 在使用 &lt;code>mvn package&lt;/code> 时会要求数据库必须有连通性, 所以应当是本地打包完成后再在服务器部署使用.&lt;/p>
&lt;p>PS: &lt;code>mvn spring-boot:run&lt;/code> 命令为何可用, 是因为 添加以下插件带来的效果.&lt;/p>
&lt;pre tabindex="0">&lt;code>&amp;lt;build\&amp;gt;
&amp;lt;plugins\&amp;gt;
&amp;lt;plugin\&amp;gt;
&amp;lt;groupId\&amp;gt;org.springframework.boot&amp;lt;/groupId\&amp;gt;
&amp;lt;artifactId\&amp;gt;spring-boot-maven-plugin&amp;lt;/artifactId\&amp;gt;
&amp;lt;/plugin\&amp;gt;
&amp;lt;/plugins\&amp;gt;
&amp;lt;/build\&amp;gt;
&lt;/code>&lt;/pre></description></item><item><title>让 2019 的都留在 2019</title><link>https://imzhizi.com/2020/01/%E8%AE%A9-2019-%E7%9A%84%E9%83%BD%E7%95%99%E5%9C%A8-2019/</link><pubDate>Thu, 02 Jan 2020 19:43:31 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2020/01/%E8%AE%A9-2019-%E7%9A%84%E9%83%BD%E7%95%99%E5%9C%A8-2019/</guid><description>&lt;p>在12月30日的晚上, 没有任何征兆, 突然就失眠了. 回想着生活的琐碎、工作的疲惫, 年度总结的想法就产生了, 好几次想起身下床打开电脑, 最终还是放弃了.&lt;/p>
&lt;p>但第二天也就是31号, 找借口的话, 可以说因为要写材料, 还有 bug 要沟通处理, 晚上和室友约好了煮火锅所以没什么心情, 但其实就是下午面对电脑冲浪了两个小时也提不起心情来写, 我实在是太拖延了.&lt;/p>
&lt;p>不过平心而论, 我真的想写一份年度总结吗? 我身体上诚实吗? 其实也没有, 如果有一百次我空闲了有时间写, 那我大概能找到九十九件其他事情来拖延, 只写出了剩下那篇. 那… 用母上的话来说就是「那你为啥还非得点灯熬油, 捏着鼻子硬是要写呢」. 因为我还是有一些别的小心思, 具体来说「及时总结」是我心中更好的我应该做到的, 是我理想人设的一部分. 所以现在, 2020年1月3日的凌晨一点, 我点灯熬油, 乖乖地坐在这里开始写我的总结.&lt;/p>
&lt;p>在更早几年, 每年年末, 我都会萌生对自己的不满, 感觉一年虚度, 没有太多的摄入, 也谈不上什么收获. 所以那些年和朋友欢笑之余, 总是会有些自怨自哀, 觉得自己不够努力, 接着就开始自我鼓励, 定下这样那样的计划. 在「有志者立长志, 无志者常立志」这种话地鞭策下, 我一次又一次忘却了那些计划.&lt;/p>
&lt;p>感觉这样好傻, 所以在16年煞有其事地列自己电影、书、游戏的各种单子, 17年怀揣着考研前想出的种种想法默声度过之后. 18年还没到, 我开始尝试写周总结, 我觉得不妨先把计划先执行起来, 年后顺势继续执行, 相信这一次能成为更好的自己. 但充实的 2109 年完全超出了我的想象, 进水的电脑、接踵而至的工作, 我的周总结早早停更在二月份.&lt;/p>
&lt;p>2019 年确实非常充实, 回头想想, 这一年我写出的代码可能比我以往写出的所有代码加起来都多, 在实验室做了几个的项目不说, 而且还接了好几件杂七杂八的活, 让我多了很多在实验室赶工的日子. 记得有一次半夜十二点多终于解决手头最后一个 bug 锁上实验室门回宿舍去, 走在路上用手机测试, 发现问题没解决, 前思后想回到实验室把 bug 解决完才回宿舍睡觉. 还有一次自己有次非常累, 也是很晚回到寝室感觉自己被掏空, 没有解扣子直接脱掉了衬衣, 躺在床上却完全不想入睡. 我还没真正工作过, 但实验室工作带给我的压力, 都非常直接地影响了我, 工作累的时候会完全不想说话, 谁也不想理.&lt;/p>
&lt;p>不过好在实验室的工资还算行, 让我也多了很多在海淀快乐的日子, 19年最快乐的就是一次次和实验室的小伙伴、室友们一起吃饭, 而这样的日子竟然那么多. 永远吃不厌的金谷园饺子, 难以拒绝的周二、周三打折的达美乐披萨, 吃完就不想去实验室的门框卤煮, 老徐涮肚以及玩王者荣耀超坑的小徐, 一提再提的北门涮肉和他们家的比利时大炮、人大门口的小骆驼烧烤、京味十足的炒豆合作社、北京的脏串和四道口的黑暗小吃, 食堂三楼的香辣鱿鱼虾, 为了优惠说吃就吃的重庆火锅, 我也不知道19年我究竟约了多少顿饭, 生活的无聊和工作的忧愁都一并消解在酒足饭饱上, 消解在清冷的奥体湖边, 消解在没有夜灯的景山公园中, 消解在青桔单车的月卡里.&lt;/p>
&lt;p>还有每个月都让我们薅羊毛的美团邮储银行和&lt;a class="link" href="https://item.jd.com/5104906.html" target="_blank" rel="noopener"
> 好欢螺螺蛳粉300g &lt;/a>, 自从尝试了第一袋螺蛳粉之后, 308仿佛打开了新世界的大门, 成为我们寝室每周末的保留节目, 逐渐纯熟的煮粉技巧, 日渐增多地厨具、食材, 都是快乐的一部分. 或许这一年是我目前为止的人生中最充实的一年, 上一次这么明显的感觉可能还是高一吧.&lt;/p>
&lt;p>就像在&lt;a class="link" href="https://www.yuque.com/breezebless/me/band-new-pants" target="_blank" rel="noopener"
> 关于「乐队的夏天」 &lt;/a>中提过的, 我不是什么爱听歌曲的人, 我很喜欢强调这一点, 我觉得歌曲并不是一个当代青年生活的必需品, 我很喜欢新裤子, 我喜欢彭磊的歌词, 我喜欢disco的迷幻, 很高兴他们在19年又一次火了.&lt;/p>
&lt;p>在我工作刚好没那么忙的一段时间, 我甚至想了一个观影计划, 我选择的第一个目标就是王小帅, 那时候我对所谓的第六代导演还什么概念, 我甚至觉得王小帅是和张艺谋、陈凯歌同辈分的导演. 但其实不是这样, 第六代导演指的是贾樟柯、娄烨、陆川、宁浩什么的.&lt;/p>
&lt;p>我看了他的&lt;a class="link" href="https://movie.douban.com/subject/1291847/" target="_blank" rel="noopener"
> 《十七岁的单车》 &lt;/a>、&lt;a class="link" href="https://movie.douban.com/subject/1322851/?from=subject-page" target="_blank" rel="noopener"
> 《青红》 &lt;/a>、&lt;a class="link" href="https://movie.douban.com/subject/20514902/" target="_blank" rel="noopener"
> 《闯入者》 &lt;/a>、&lt;a class="link" href="https://movie.douban.com/subject/26715636/" target="_blank" rel="noopener"
> 《地久天长》 &lt;/a>, 首先会觉得王小帅是一位很执着的导演, 可以说所有片子都在拍八十年代, 都在拍城市和农村, 都在拍社会变化, 人心腾挪. 但那个时代已经完全地过去了, 如果从今天视角去看过去还好, 如果用当时的视角去看当时, 就只是重复过去, 非常乏味.&lt;/p>
&lt;p>我对他片子中的画面间充斥地各种细节最为满意, 尤其是在地久天长里, 厨房里飞舞的苍蝇、喝水用的水舀, 都让我感觉特别亲切、真实. 但在全片上, 每部都有一些很别扭的地方, 让人在3到4星之间纠结.&lt;/p>
&lt;p>借此电影, 结合很多影评(尤其是&lt;a class="link" href="https://fanpaiyingping.com/" target="_blank" rel="noopener"
> 反派影评 &lt;/a>), 我还总结出来一些电影的评价的角度. 对于那些有个人追求的导演, 具体的来说能看出导演个人风格、导演的审美、情节偏好的电影, 那它应该是有所表达的. 这类电影中, 佼佼者往往都是讲述精彩故事的同时, 旗帜鲜明地表达态度, 表达价值观. 赞扬应受到褒奖的, 批判应受到批评的, 能量越强, 片子就越好, 就比如说&lt;a class="link" href="https://movie.douban.com/subject/27010768/" target="_blank" rel="noopener"
> 《寄生虫》 &lt;/a>. 但如果表达不够锐利, 对于社会、环境的态度比较模糊, 看不到明显的价值取向, 那就没内味儿了.&lt;/p>
&lt;p>王小帅恰恰在这方面就比较匮乏, 他与其说是讽刺、抨击, 很多时候更像是对过去的临摹, 不能提供更多的情感支点, 所以他不太火也是有道理的.&lt;/p>
&lt;p>另一方面, 对于平常的商业片, 商业片会更看重故事, 重视情节故事, 这时候片子重点在于让一种情绪得到释放, 而评价其好不好的标准主要围绕在故事的逻辑, 同时也不要让价值观有太多偏差. 在这点上, &lt;a class="link" href="https://movie.douban.com/subject/22265687/" target="_blank" rel="noopener"
> 星球大战9 &lt;/a>就是个很典型的反面例子.&lt;/p>
&lt;p>王小帅之后, 成体系看的还有几部韩国电影, 《Taxi Driver》、《1987: When the Day Comes》、&lt;a class="link" href="https://movie.douban.com/subject/2129100/" target="_blank" rel="noopener"
> 华丽的假期 &lt;/a>和&lt;a class="link" href="https://movie.douban.com/subject/21937445/" target="_blank" rel="noopener"
> 《辩护人》 &lt;/a>, 他们对韩国近现代历史的一段时期, 从很多角度做了诸多展现, 大家有兴趣可以找来一起看看, 也会生出一种电影宇宙的感觉. 对于这些电影, 看完之后很自然地会对韩国人民有种敬佩, 没有什么胜利是由一个人带来的, 也没有什么胜利一次就能做到, 不免跟现实有一些对照, 但另外一方面, 就像《地久天长》批评计划生育能过审一样, 或许对于韩国而言, 这也只不过是更精心、更工业地烹制而成的样板戏.&lt;/p>
&lt;p>还想说说关于&lt;a class="link" href="https://movie.douban.com/subject/30402296/" target="_blank" rel="noopener"
> 《天气之子》 &lt;/a>的看法, 虽然有很多中二的设定, 好几处情节发展都觉得别扭, 但我真的没想到会有这样的结局, 我们要在一起, 哪怕牺牲整个世界. 我觉得这是对传统价值观、道德观极大的反叛, 我很支持这种对抗. 我都觉得这个话题展开来能成为《奇葩说》的辩题, 但总之我会认为牺牲自己, 拯救大家并不是必须的, 我会认为那些存在于大家脑中的正确的, 但没有人践行的道理, 都是要警惕的.&lt;/p>
&lt;p>除此之外, 今年看过的到现在还比较有印象的就只有&lt;a class="link" href="https://movie.douban.com/subject/1441794/" target="_blank" rel="noopener"
> 《走向共和》 &lt;/a>、&lt;a class="link" href="https://movie.douban.com/subject/30181230/" target="_blank" rel="noopener"
> 《我们与恶的距离》 &lt;/a>和&lt;a class="link" href="https://movie.douban.com/subject/30344167/" target="_blank" rel="noopener"
> 《曼达洛人 第一季》 &lt;/a>, 《走向共和》真的很棒, 历史课本上那些由一个个标签、一句句意义定义的姓名, 在这里才变成了人, 无论如何都是值得一看的; 而《我们与恶的距离》看起来实在太累了, 他会不断地督促观众做自我反省, 对待工作, 对待子女, 对待伴侣, 对待悲伤, 对待少数人群. 剧虽然结束了, 留下的都是各种问题, 我也不知道还能说什么. 征友有时会看到一条要求是「希望你善良」, 我常常会觉得这种要求没什么意义, 我觉得大多数人都不会觉得自己不善良, 但看完这个剧, 我也只能希望大家都善良; 《曼达洛人》就不说太多了, 星战背景下的太空冒险剧集, 和我前两年看的一部超老美剧&lt;a class="link" href="https://movie.douban.com/subject/1462550/" target="_blank" rel="noopener"
> 《萤火虫》 &lt;/a>有异曲同工之妙, 非常喜欢.&lt;/p>
&lt;p>书的话可能只有&lt;a class="link" href="https://book.douban.com/subject/6781808/" target="_blank" rel="noopener"
> 《杀死一只知更鸟》 &lt;/a>是我还有印象的书, 今年读的书实在不多, 但这本书真的很棒, 现在值得读, 将来值得读, 小时侯也值得读.&lt;/p>
&lt;p>我还有一个想法, 虽然我没有社会学、传播学之类的背景, 但我觉得很明显社交网络已经完完全全地成为了我们生活的一部分. 手机可以说是我们大脑的一部分、社交网络生活也可以说是我们社会生活的一部分. 我会觉得适当地、正确地使用社交网络就像穿合适的衣服一样自然、一样重要, 如果说穿着搭配是大家应该有的技能, 那么在社交网络上自我表达的技能也一样重要, 建议大家都养成使用社交网络的习惯, 尤其是类似于微博的开放社交网络.&lt;/p>
&lt;p>在我的草稿箱里, 还保存着一份19年6月份的周总结/月总结, 摘录了四个比较有趣的观点, 到现在我看到依然希望分享出来.&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>抖音-like app 可以说是21世纪的烟草, 终于在21世纪的第二个十年被发明出来;&lt;/li>
&lt;li>同情疲劳: 也称替代性或二次创伤压力，简而言之，是经历过太多次感同身受的同情后出现的淡漠情绪。不久媒体中开始出现类似的概念, 记者兼学者苏珊·墨勒（Susan Moeller）在1999年出版的《同情疲劳：媒体如何销售疾病，饥荒，战争与死亡》一书中写道：“从一次创伤到另一次创伤，看上去媒体在令人窒息的贫穷、疾病和死亡之旅中表现出色。问题被模糊化了，危机的存在成了一个危机。大量的坏消息使公众‘陷入一种同情疲劳的麻木状态’”。豆瓣上时常能看到各种各样的怪消息、坏消息, 我后来也常常会有这种麻木感, 会觉得再黑暗、再荒诞的事情发生我都不会觉得惊讶.&lt;/li>
&lt;li>诗人与交通工具: 为什么古人那么多吟诵月亮、自然的诗, 很大一个原因是古代交通不发达, 常常需要走夜路, 而夜路最重要的就是辨别方向, 所以古人需要经常和自然、天象交流. 交流的多就不免心有所感.&lt;/li>
&lt;li>算法公平: 比如说护士大多数为女性, 那么自然状况下, 利用算法进行搜索很有可能结果均为女性, 会让人产生不存在男性护士的错觉, 那么算法就有必要把男性护士强制性地加入到搜索结果中, 从而通过算法改变事实来达成一种形式上的公平. 计算机、互联网对我们社会有很多显性的影响, 但我感觉到, 还有更多我们看不到的影响, 都在产生.&lt;/li>
&lt;/ol></description></item><item><title>如何评价一部电影 · 观影计划 1</title><link>https://imzhizi.com/2019/11/%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%AF%84%E4%BB%B7%E4%B8%80%E9%83%A8%E7%94%B5%E5%BD%B1-%E8%A7%82%E5%BD%B1%E8%AE%A1%E5%88%92-1/</link><pubDate>Fri, 15 Nov 2019 19:47:40 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2019/11/%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%AF%84%E4%BB%B7%E4%B8%80%E9%83%A8%E7%94%B5%E5%BD%B1-%E8%A7%82%E5%BD%B1%E8%AE%A1%E5%88%92-1/</guid><description>&lt;h2 id="-">-&lt;/h2>
&lt;p>在我工作刚好没那么忙的一段时间，为了提高自己的归纳、写作之类的能力，我提过一个观影计划，在「柏林电影节」上有所斩获的王小帅是我的第一个目标，加上我很喜欢《地久天长》这个名字。&lt;/p>
&lt;p>那时候我对中国导演的代际划分并不清楚，我以为王小帅和张艺谋、陈凯歌是同辈分的导演。 但其实不是这样，张艺谋、陈凯歌为代表的属于第五代导演，而贾樟柯、娄烨、陆川，包括王小帅等则是第六代导演。&lt;/p>
&lt;p>我的片单并不完整，只看了&lt;a class="link" href="https://movie.douban.com/subject/26715636/" target="_blank" rel="noopener"
>《地久天长》&lt;/a>、&lt;a class="link" href="https://movie.douban.com/subject/1291847/" target="_blank" rel="noopener"
>《十七岁的单车》&lt;/a>、&lt;a class="link" href="https://movie.douban.com/subject/1322851/?from=subject-page" target="_blank" rel="noopener"
>《青红》&lt;/a>和&lt;a class="link" href="https://movie.douban.com/subject/20514902/" target="_blank" rel="noopener"
>《闯入者 &lt;/a>。其实距离看电影已经过去很久，所以我并不是新写一篇文章，只是从之前写的东西中摘取出来，做了重新整理。&lt;/p>
&lt;p>整体上王小帅应该算一位文艺片导演，因为很容易感觉到他在尝试表达一些内容，虽然我不能很好地说清楚，但一个很明显的特征是他所有片子都在拍过去，在拍城市和农村，在拍社会变化。而且会铺陈各种细节，虽然很多细节我并没有去确认，但我下意识地就相信了，因为我能从中感受到生活。&lt;/p>
&lt;p>首先想聊聊《青红》，作为一部讲述女生成长的故事，我觉得好于《狗13》，在「爱」和「关心」名下行使的精神控制，时代的压抑和每个人心中的涌动，展现得非常细腻。这时又觉得说好于《狗13》可能没有意义，因为故事发生的环境已经完全不同，大家可能没那么多共鸣。但觉得强奸的情节太过粗糙，让我觉得消减了许多真实感。&lt;/p>
&lt;p>在我看来《地久天长》是王小帅铺陈细节之大成的作品，年代感做得非常足，我印象最深的是充斥着苍蝇的厨房和边喝边漏的水舀子。电影是造梦机器，从王小帅的电影中，我觉得能看到这片土地过去的一点样子。&lt;/p>
&lt;p>但他的电影也受到很多批评，主要集中在价值观方面，2019年我发现了一个名为 反派影评 的播客就有过大量讨论。借此电影，结合我过去听过的、看过的一些材料，我想稍微总结一下电影的评价方法，尤其是如何评价这种有作者性、有所表达的电影。&lt;/p>
&lt;h2 id="--1">-&lt;/h2>
&lt;p>首先是重新看待深刻，之前我在这篇文章中聊过一点点我对「审美」的看法，那时候我会隐隐觉得深刻是高级的，一部电影，即便没看懂也会给出一个比较高的评价，反映在评分上，对于深刻的就自动加一到半分。&lt;/p>
&lt;p>可能年纪的增加让我变得越来越自我，也可能是从其他的影评那获得了自信。我开始认为深刻并不意味着晦涩或者难以理解，深刻更多时候反而是明晰、直接的，表达有力，能量巨大。而对于以往那些散乱的、不能表达一致主题的电影，开始怀疑导演是否想清楚自己要表达的内容，而不是故弄玄虚，或者只是一些符号的堆砌。&lt;/p>
&lt;h2 id="--2">-&lt;/h2>
&lt;p>其次是价值观，这和第一点是有相关性的，如果想要自己表达的内容简单有力，那么就需要有明确/一致的价值观。简单说就是对自己所讲的故事、所塑造的人物的态度和立场足够明确，是表扬、是讽刺，还是可怜，过于暧昧就会让观众找不到情感落点。&lt;/p>
&lt;p>其实《小丑》就有这样的问题，很多的观众是无法将小丑作为自己的情感落脚点的，即便他受到了社会的压迫、忽视，但他肆意杀人的行为仍然让人不寒而栗，同时片子也没有对小丑明显的批判。如果不是作为漫画中的一个经典形象，不得不让人怀疑这样一部煽动民众情绪的电影背后是何动机。&lt;/p>
&lt;p>《地久天长》也是这样，电影中咏梅、王景春夫妇似乎结局还不错，导演是要表达失独在传统语境下给人的精神压力？还是要表达利维坦对人性的扭曲？都不够清楚。这个故事就仿佛是对过去某一些时刻的记录，但又看不出时刻的选取逻辑，也就看不出导演的态度。&lt;/p>
&lt;p>也可以拿《长安十二时辰》做一个正面例子，张小敬虽是一个唐朝人，形象也称不上尽善尽美。但他有着对平凡人的关注，这种观念显然不可能属于一个唐朝人，反而和当下、和超级英雄拯救众生的情怀有点接近。当把这些现代人理解和接受的品质赋予一个古代人时，电影的立场也就产生了，大家能够清楚地get并认同导演对张小敬的夸赞。&lt;/p>
&lt;h2 id="--3">-&lt;/h2>
&lt;p>还有一点就是如何挑毛病，这是一个非常考验脑力的思维活动，从我个人的经验看，很多时候那些影评人提到的问题我往往也能感觉到一些别扭，能不能抓住这个别扭，并解释出为什么觉得别扭就成为一项重要的挑毛病手段。但这确实不容易，尤其是在第一遍看电影的时候，注意力都集中在情节上，往往不会深想，这也就构成了影评人和我们的一处最大不同，他们很有可能会二刷。&lt;/p>
&lt;p>二刷之下，细小的别扭之处会得到注意，一些精心设计的镜头调度会被感知。以前我会觉得与其把时间花在一部看过的作品上还不如找部新的电影看，但现在我会觉得一些好电影确实值得多看几遍，得到的乐趣反而可能更多。&lt;/p></description></item><item><title>关于小丑, 关于超级英雄</title><link>https://imzhizi.com/2019/11/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%B0%8F%E4%B8%91-%E5%85%B3%E4%BA%8E%E8%B6%85%E7%BA%A7%E8%8B%B1%E9%9B%84/</link><pubDate>Thu, 14 Nov 2019 19:56:54 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2019/11/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%B0%8F%E4%B8%91-%E5%85%B3%E4%BA%8E%E8%B6%85%E7%BA%A7%E8%8B%B1%E9%9B%84/</guid><description>&lt;blockquote>
&lt;p>本文有大量剧透&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>一直想聊聊超级英雄的话题, 写了很多散碎的句子, 但都没串连起来, 到了今天依然感觉连不起来, 但看了&lt;a class="link" href="https://movie.douban.com/subject/27119724/" target="_blank" rel="noopener"
>《小丑》&lt;/a>的原因, 就努努力, 一并写写好了.&lt;/p>
&lt;p>《小丑》的配乐、镜头都太棒了, 表演也非常的精致、有力, 让我感受到一种深深的华丽感, 甚至都一些违和。毕竟这是DC, 是最大众的流行文化的一部分. 所有这一切置于其中就像在春晚用某个顶级交响乐团来演奏火影忍者的主题曲一样。&lt;/p>
&lt;p>作为一个看了大量DC影视作品的人, 每次提到 Gotham,每一次说到 Wayne 都让我激动不已; 不会吧, 小丑要和蝙蝠侠成为兄弟了, 这也吓人了吧; 我的天, Bruce 出现了, 年纪还这么小, 他旁边的这个男的一定是阿尔弗雷德了; Arkam State Hospital !!!&lt;/p>
&lt;p>弱小、黑化、肆意妄为, 一切是那么自然, 这是众多小丑共同分享的特质, 但如果是一个不熟悉DC的观众呢? 想到🅷🅺也太自然不过了(毕竟连我也有许多这方面的联想. 从故事来说, 可能不熟悉的会有点类似于看《出租车司机》(1976)的感觉吧. 我记得以前看出租车司机的时候似乎是跟朋友一起看, 记忆很模糊, 只记得主角孤身一人在城市转悠来转悠时, 可能那时候还比较年轻, 那些表达孤独的空镜头只让我们觉得有点尴尬, 后来就开始杀人, 丝毫感受不到人物的魅力.&lt;/p>
&lt;p>所以我猜测可能肯定有人会觉得没那么好看, 只是菲尼克斯这么明显地展现了那么多表演, 也不好意思说电影不行吧.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>这时候去搜了一下1976版的《出租车司机》, 发现主演是罗伯特·德尼罗, 而他恰巧就是小丑里的脱口秀主持人. 也太巧了, 我相信这一定是刻意安排的, 一定是一个小彩蛋.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>再有一个点也想分享一下, DC有一部动漫电影叫《致命玩笑》, 据说也是《小丑》电影的灵感来源之一, 具体来说: 小丑自己有个理论——再理智、正直的人, 只要一天、足够糟糕的一天, 就能变的癫狂. 电影里也是这样展现的, 甚至还出现在了台词中. 其实蝙蝠侠也是这样的, 托马斯夫妇被射杀在小巷里的镜头为什么能被重现那么多次, 这部也重现了一次, 就是因为这就是属于 Bruce 的“糟糕的一天”, 那天之后, Bruce 就带上了面具, 变成了不苟言笑、苦大仇深的蝙蝠侠, 变成了无情的正义机器.&lt;/p>
&lt;p>顺便就想聊聊超级英雄的故事, 我想强调是各种各样的超级英雄故事, 而不只是的漫威或者DC, 为什么会那么喜欢超级英雄呢? 我也说不清楚, 还专门搜了一下下, 长不大的顶天立地的梦、现代版的神话崇拜······作品中对现实、政治的反应, 对正义、道德的追求, 我想都是有的.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://www.zhihu.com/question/23942555" target="_blank" rel="noopener"
>超级英雄的魅力究竟体现在什么地方，为什么能让我们如此喜欢？ - 知乎&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://site.douban.com/137075/widget/notes/10629350/note/346108497/" target="_blank" rel="noopener"
>福布斯专访扎克·施耐德：超级英雄是让我们认识自己的现代神话 - 豆瓣小站&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>当现实中的险恶、黑暗被赤裸裸地抽取出来, 摆放在面前, 这件事情就让人觉得刺激, 我不会想置身哥谭街头, 但我当然觉得这个城市魅力非凡. 在这同时, 问题、疑难, 可以被英雄们可以用拳头、用头脑来解决化解, 就更让人欣慰了, 所以我喜欢超级英雄.&lt;/p>
&lt;p>而且, 尤其是DC有各种各样的宇宙, 同样的人物去遭遇不同的事件, 去做不同的选择, 当然是很有意思的. 我想很多故事都是这样吧, 就像哪吒这种改编会有趣是一样的道理.&lt;/p>
&lt;p>超级英雄也非常包容, 可以装下各种各样的内涵和表达, 奈特·沙马兰的超级英雄三部曲《&lt;a class="link" href="https://movie.douban.com/subject/1301711/" target="_blank" rel="noopener"
>不死劫&lt;/a>》、《&lt;a class="link" href="https://movie.douban.com/subject/26600660/" target="_blank" rel="noopener"
>分裂&lt;/a>》、《&lt;a class="link" href="https://movie.douban.com/subject/27031237" target="_blank" rel="noopener"
>玻璃先生&lt;/a>》就讲述了「平凡人的超级英雄故事」.&lt;/p>
&lt;p>我喜欢平凡人的故事, “平凡的”就意味着没那么光鲜、没那么体面的, 会有各种生活中才有的具体的细节, 自然也没有那么优雅和花哨. 初看上去没那么吸引人, 甚至有点贫瘠和无趣, 但也获得另外一个优点, 那就是真实. 平常的超级英雄能力出众、充满人格魅力. 而平凡的超级英雄就可能会非常懦弱、不善表达, 能力或许也只是力气大、抗击打. 觉醒也会非常困难, 出了车祸没有重伤, 都只会觉得自己运气好而不会认为自己有超能力.&lt;/p>
&lt;p>平凡人的自我犹疑、踌躇, 总是给我无限的共鸣.&lt;/p></description></item><item><title>关于「乐队的夏天」</title><link>https://imzhizi.com/2019/11/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E4%B9%90%E9%98%9F%E7%9A%84%E5%A4%8F%E5%A4%A9/</link><pubDate>Wed, 06 Nov 2019 23:42:39 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2019/11/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E4%B9%90%E9%98%9F%E7%9A%84%E5%A4%8F%E5%A4%A9/</guid><description>&lt;p>我实在谈不上是一个喜欢音乐的人. 五音不全, 一首歌都不能流畅地唱完, 听得也少, 如果要说喜欢的歌, 主要也是因为歌词层面而产生的, 旋律可能也只有流行能听得出来流畅, 对于「乐队的夏天」所提到的追求创新和不同, 完全没有概念, 编曲如何如何更是理解不了.&lt;/p>
&lt;p>早在「乐队的夏天」开播前, 一些资讯就提到过一个乐队综艺节目的存在, 一直心里念着这件事, 不能说特别期待, 但如果出了一定会想去看一看, 基本上是这样的心态. 当然后来的结果就是一集不拉的看完了每一期.&lt;/p>
&lt;p>节目中出现的乐队有哪只乐队我事先认识呢? 大概只有「痛仰」和「新裤子」, 在本科的时候, 我每天的闹钟是「再见杰克」的前奏. 而「新裤子」, 主要还是之前玩「饭否」的时候, 美团的 CEO 王兴提到过多次这支乐队, 所以也常听一听.&lt;/p>
&lt;p>「痛仰」无论队名还是作品, 都有着显然的老牌乐队的风采, 所以在最终评选的年度 Hot5 中有一席之地很正常. 但新裤子? 虽然说我还算喜欢, 但我真的觉得曲风挺土的或者说挺奇葩的, 在我看来, 可能只有王兴那样的人能够坦然地在社交网络上分享「新裤子」.&lt;/p>
&lt;p>但现实真的神奇, 我曾在豆瓣上看到人说:「大家都喜欢彭磊的原因是大家现实里都是怂B」, 应该是挺有道理的, 毕竟有几个人敢像彭磊那样为人处事呢? 他大胆的言论应该会吸引很多粉丝. 虽然可以揣测大家就是这些原因、就是因为彭磊的个人魅力才喜欢「新裤子」. 但当我自己听「新裤子」的音乐时, 乐评我从没写过, 也不会写, 不能用细腻婉转的词语描摹心中的感受, 但我确实被感动了, 我真切地从中汲取到了力量.&lt;/p>
&lt;p>也不知道要写什么了, 希望大家都好吧.&lt;/p>
&lt;p>希望大家在好几十岁时也可以像他们一样充满激情、热爱生活.&lt;/p></description></item><item><title>小小的观影计划</title><link>https://imzhizi.com/2019/10/%E5%B0%8F%E5%B0%8F%E7%9A%84%E8%A7%82%E5%BD%B1%E8%AE%A1%E5%88%92/</link><pubDate>Mon, 07 Oct 2019 19:28:36 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2019/10/%E5%B0%8F%E5%B0%8F%E7%9A%84%E8%A7%82%E5%BD%B1%E8%AE%A1%E5%88%92/</guid><description>&lt;p>最近产生了一个小想法, 是一个关于观影、写东西的小计划. 说是计划, 其实也很简单, 就是定期根据导演、主题等方面, 选多部电影一起看, 看完之后尝试写出自己的观点、想法、启发.&lt;/p>
&lt;p>说起来感觉还挺麻烦的, 不仅要看电影, 还得写, 我也觉得不容易做到. 所以这只是一个个人计划, 不过如果你有兴趣的话, 一起交流也非常欢迎, 但假如没兴趣的话, 那我自己尝试也没什么. 关于电影的选择, 目前也没什么好办法, 主要是自己看兴趣选、也有一些是参考播客里聊到的.&lt;/p>
&lt;p>总的来说我觉得这个计划还是很有意义的, 我分析出了以下好处.&lt;/p>
&lt;h5 id="提高豆瓣的标记数量">提高豆瓣的标记数量&lt;/h5>
&lt;ul>
&lt;li>用了这么多年豆瓣, 东凑凑、西凑凑, 自己早年间看过剧情忘的一干二净的电影都标记上, 看过数离过千还是差得远, 所以我还要多多努力才行.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h5 id="找点事做">找点事做&lt;/h5>
&lt;ul>
&lt;li>可能因为老师布置的作业太少, 即便正能量一些, 每天要好好学习, 其实还是有很多空闲时间.&lt;/li>
&lt;li>不看电影的时候, 就是逛逛微博、淘宝、知乎、豆瓣6, 反正就把时间浪费在各种社交媒体上, 与其这样, 还不如看几部电影.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h5 id="太无聊了">太无聊了&lt;/h5>
&lt;ul>
&lt;li>无聊, 生活太无聊了&lt;/li>
&lt;li>无聊到纯粹地看电影都有些无聊, 想想看, 那么多电影, 看一辈子都不一定能看完, 别人的快乐与忧愁, 到底跟我有什么关系呢? 想到这层, 说明真的是无聊到顶点了. 就像旅游, 到处都是相似的人工景观, 而且人特别多, 商场更是全国都大同小异, 或许只有吃才能让人找到一些原始的快感. 其他实在乐趣索然, 我猜这也是重庆那么吸引人的原因, 至少重庆看起来和大家就很不同.&lt;/li>
&lt;li>但假如有了主题会好很多, 不说别的, 就说红色旅游, 追寻革命先烈足迹, 走访红色历史地标. 有见、有思、有感, 诶, 突然就觉得很不错呢.&lt;/li>
&lt;li>上一段都是瞎扯.&lt;/li>
&lt;li>所以有主题地看一些电影就可以更有乐趣地打发时间, 何乐而不为呢?&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h5 id="提高一种很重要的能力">提高一种很重要的能力&lt;/h5>
&lt;ul>
&lt;li>这种能力就是归纳能力, 我现在越发地觉得归纳能力很重要. 从学术方面来说, 读那么多论文, 想要讲给他人, 想要在综述中表现出来, 就需要特别好的归纳能力; 再比如说工作, 用最简短的文字把一个方案说清楚、把自己的完成的任务清晰地汇报出来, 把自己简明扼要地介绍给他人, 需要的都是归纳能力.&lt;/li>
&lt;li>那么看电影能提高归纳能力吗? 当然不能.&lt;/li>
&lt;li>但是我的观影计划就能, 为什么呢? 因为把多部电影结合起来看, 当电影在主题、故事、导演等方面有相似性时, 看了之后就很容易产生比较和高下、喜恶之分.&lt;/li>
&lt;li>如果能够尝试具体的分析自己觉得孰高孰低的原因, 表达出来, 这就是一种归纳能力的练习.&lt;/li>
&lt;li>如果能写下来, 那就更好了, 是归纳和文字表达能力的双重练习, 要知道, 单纯地用文字简明地表达出观点并其实很难, 很多时候, 人的观点、思绪都是比较混沌的, 面对面时可以不断调整思路, 并用肢体语言来辅助表达, 但文字就困难多了, 必须要对思维、想法刻意地梳理、修建, 才能表达出来.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>PS: 第一期的计划是王小帅, 他是所谓的中国第六代电影导演, 这次要看的片子有《&lt;a class="link" href="https://movie.douban.com/subject/26715636/" target="_blank" rel="noopener"
>地久天长&lt;/a>》、《&lt;a class="link" href="https://movie.douban.com/subject/20514902/" target="_blank" rel="noopener"
>闯入者&lt;/a>》、《&lt;a class="link" href="https://movie.douban.com/subject/1322851/" target="_blank" rel="noopener"
>青红&lt;/a>》和《&lt;a class="link" href="https://movie.douban.com/subject/1291847/" target="_blank" rel="noopener"
>十七岁的单车&lt;/a>》.&lt;/p>
&lt;p>PPS: 另外, 自10月6日起, 豆瓣进入封停期, 所有用户都无法发广播, 希望它早日活过来, 阿北加油!!!&lt;/p></description></item><item><title>关于手机的一些想法</title><link>https://imzhizi.com/2019/08/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%89%8B%E6%9C%BA%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E6%83%B3%E6%B3%95/</link><pubDate>Thu, 22 Aug 2019 20:02:17 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2019/08/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%89%8B%E6%9C%BA%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E6%83%B3%E6%B3%95/</guid><description>&lt;h2 id="同质化的手机市场">同质化的手机市场&lt;/h2>
&lt;p>差不多是 2011 年开始, 「智能」加持下的手机进入了飞速发展时期, 这个硬件和软件深度结合的产品改变了许多人的生活, 一下子成为了许多人关注的焦点. 我也不例外, 回想那几年, 几乎每天都有各种各样的产品资讯出现, 参数、性能、功能、外观, 让人津津乐道, 每天都乐在其中.&lt;/p>
&lt;p>那或许是手机厂商的黄金时代, 但风来得快去得也快, 到去年甚至是前年, 也就 6、7 年的时间, 手机市场的颓势已经相当明显了, 小厂商或破产, 或被收购, 更有一些曾经一度辉煌的品牌变得半死不活, 市场上的玩家已经相当少了. 虽然现在手机新闻还不时的出现在人的视野里, 苹果的发布会也仍然很多人关注, 但同质化的机型、激烈的价格战早已让手机失去了原有的魅力.&lt;/p>
&lt;p>几乎人人都用手机, 为什么手机市场却更加平淡了呢? 主要还是当下的手机很少再有性能压力, 形成购买决策的其实只有价格, 别的衡量指标也就续航、拍照、系统(生态).&lt;/p>
&lt;p>续航方面, 如今手机屏幕越来越大, 电池容量也水涨船高, 除了苹果顽固不化以外, 大家也都使用了名称各异, 效果相似的充电技术, 所以续航上大家的水平也都近似.&lt;/p>
&lt;p>拍照方面, 虽然 DxOMark 排行榜经常被人拿出来说事, 但其实多摄的普遍和算法的不断成熟, 如果不是专业用户、发烧玩家, 也很难说有非常巨大的差距, 各厂家的旗舰机随手一拍的成像质量也都相当稳定. 摄像头到了三个、四个之后, 主流手机再增加摄像头的可能性也不是很大, 即便诺基亚最近发布了一款 &lt;a class="link" href="https://sspai.com/post/55994" target="_blank" rel="noopener"
> 5摄手机 &lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>系统方面倒还有一些可玩性, 可也不过是互相学习, 一家国产厂家开发了某个创新功能, 半年内就会出现在其他各家的手机上, 各系统之间除了视觉风格外没什么特别本质差别. 生态上则主要类苹果生态靠拢, 比如小米家的手机、笔记本和电视之间的联动.&lt;/p>
&lt;p>而其他的卖点就更加贫乏了, 全面屏问世之后的前置摄像头脑洞风潮, 那些神奇的机械结构一个比一个奇怪, 而屏幕上找位置更是绞尽脑汁, 毕竟前面板代表着手机的辨识度, 但整个屏幕就那么几个地方, 再怎么调整又不可能上了天. 并且这种情况在未来应该还会持续相当久的一段时间.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://imzhizi.com/images/%E5%88%98%E6%B5%B7.png"
loading="lazy"
alt="刘海.png"
>&lt;/p>
&lt;p>再就是屏下指纹和 3D 人脸, 前者是很棒的技术, 少了烦人的 home 键确实很畅快, 普及的也非常快, 已经开始出现在了千元机上, 所以也不再新鲜. 后者在 PPT 上讲讲还行, 现实中一方面安全性不如指纹, 而除了解锁屏幕以外, 其他的应用似乎只有动画表情, 为了这个在屏幕上方开一堆洞, emmmmm&lt;/p>
&lt;p>语音助手也时常要被拿出来说一说, 有些手机甚至为其设置专用按键, 但语音助手的表现, 只能说人工智能还有很远的路要走.&lt;/p>
&lt;p>这么来看, 当下手机市场变得平淡、无趣也可以理解, 那未来的手机会是如何呢?&lt;/p>
&lt;p>首先, 我认为屏下摄像是早晚会出现的技术, 再也不需要在手机的前面板上给前置摄像头辛辛苦苦找位置了.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://36kr.com/p/5233915" target="_blank" rel="noopener"
> Google Pixel 4将实现隔空操控手机功能 &lt;/a>, 看视频觉得有些科幻, 但隔空操控技术已经存在很久了, 以前在微软的 Hololens 上也体验过. 感觉就是不实用? 毕竟隔空操控很不精确, 上翻、下滑网页还行, 点击某个链接? 即便能够做到, 也并不怎么吸引人. 不过也不是完全没用, 开车、做饭、演讲甚至洗澡这种特殊场景, 这样的技术用起来应该还不错.&lt;/p>
&lt;p>再有就是很多人都非常期待的 &lt;a class="link" href="https://www.ifanr.com/1177327" target="_blank" rel="noopener"
> 折叠手机 &lt;/a>, 毕竟这是划时代的屏幕技术. 而三星、华为一度量产折叠手机的消息让人相信它们很快就会到来. 但是, 折叠手机对于普通消费者意义何在, 更爽的看视频体验、续航会进一步增加、像 3DS 一样一半做手柄, 一半显示游戏内容、显然会支持的手写笔. 感觉就是一个能放进兜里的 iPad mini, 除了进一步倾轧平板电脑的市场以外, 商务人士可能会感兴趣, 普通消费者是否会买账非常存疑. 就像普通消费者显然不会使用 iPad 的分屏功能一样.&lt;/p>
&lt;p>所以关于手机, 我认为手机这个产品已经高度成熟, 尤其是普通消费者的所需要的手机, 之后可能会继续细分市场, 划分游戏手机、办公手机、运动手机等等, 但大致上再没什么巨大的变化和想象了.&lt;/p>
&lt;p>虽然说得有些糟糕, 但我觉得其实也不特别令人沮丧.&lt;/p>
&lt;h2 id="别说话你吵到我用-tnt-了">「别说话，你吵到我用 TNT 了」&lt;/h2>
&lt;p>细分市场中的手机, 可能只有游戏手机很容易理解, 更强的性能、更高的续航、更好的散热、最多的物理按键, 对比而言可能拍照能力可能没那么重要. 其实美颜手机应该也算, 但它貌似失败了. 除此之外的话, 我想说说罗永浩和他的 TNT, 我不清楚大家是否了解此产品, 此产品在发布后(时)立刻产生了诸多争议, 还亲切地使用「别说话，你吵到我用 TNT 了」加以嘲讽, 此产品的失败还直接导致了锤子科技被收购, 所以多放了几个链接, 大家有兴趣可以自行食用.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a class="link" href="https://www.bilibili.com/video/av23888567/" target="_blank" rel="noopener"
>【锤子科技】2018.鸟巢新品发布会完整视频（R1手机-TNT工作站）- bilibili&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a class="link" href="https://www.bilibili.com/video/av56975413?from=search&amp;amp;seid=4621657231873672543" target="_blank" rel="noopener"
> 时隔一年终于收到了锤子科技出品的坚果TNT工作站 - bilibili&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a class="link" href="https://www.ifanr.com/1089160" target="_blank" rel="noopener"
>锤子 TNT 系统两日体验：没老罗说的那么好，但至少不用花 9999 元了 | 爱范儿&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a class="link" href="https://www.huxiu.com/article/244228.html" target="_blank" rel="noopener"
>8848 手机和万元“显示器”，罗永浩颠覆了什么？| 虎嗅网&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>罗永浩并不是第一个想到这一点的人, 早在之前微软还造手机的时候, (写到这里我突然卡壳了, 我突然想不起来微软的手机叫什么了, 它是由诺基亚制造的, 但具体的系列是什么呢? 感谢互联网), 那时候的微软的 Lumia 就支持一种名为 Continuum 的功能; 无独有偶, 三星也推出了近似的 Samsung DeX; 华为也有类似的电脑模式. 虽然名称不同, 但它们使用起来都类似, 用一些线缆把显示器和手机连起来, 搭配键盘、鼠标使用. 区别也就是老罗的定制程度非常高(功能丰富、交互创新), 而其他仅提供了有限的几个办公 App 尝鲜吧.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a class="link" href="https://chinese.engadget.com/2016/01/07/lumia-950-950-xl-continuum-review/" target="_blank" rel="noopener"
>微軟 Lumia 950 / 950 XL + Continuum 評測&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a class="link" href="https://www.samsung.com/cn/apps/samsung-dex/" target="_blank" rel="noopener"
> 三星应用服务 - Samsung DeX &lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a class="link" href="https://club.huawei.com/thread-17997782-1-1.html" target="_blank" rel="noopener"
> 华为Mate 20 X 的电脑模式全体验，文档、影音、游戏样样行 &lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;img src="https://imzhizi.com/images/image-20200911184109932.png"
loading="lazy"
alt="image-20200911184109932.png"
>
锤子的「坚果 R1」和「TNT」&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://imzhizi.com/images/image-20200911184119873.png"
loading="lazy"
alt="image-20200911184119873.png"
>
三星的「Galaxy Note10」和「Dex」&lt;/p>
&lt;p>总的来说, 这个产品的灵感就是 ——「让手机充当电脑主机, 连接键鼠、显示器来获得近似电脑的体验」. 不论 TNT 此前有多大的争议、又有多少产品扑倒在了沙滩上. 在我看来这个点子确实很有意义, 首先它是可行的, 在保证电源的情况下手机的性能确实够用, 其次它很有意义, 稍微大量一些的文字输入或表格处理操作, 都会让人无比怀念键盘、鼠标操作的畅快.&lt;/p>
&lt;h2 id="云游戏">云游戏&lt;/h2>
&lt;p>是因为华为的原因吗, 突然大家就都开始讨论 5G 了, 网速的提升究竟会带来什么、改变什么本文不做讨论, 但我看到了其中一个有趣的应用——云游戏. 这个产品的逻辑是: 云游戏服务提供商在他们的服务器上运行游戏, 将画面实时传输给用户, 用户在设备上的操作又被实时传输给服务器, 这样来完成游戏的交互. 这个想法并不新鲜, 只不过 5G 带来了实现的可能性.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a class="link" href="https://www.ifanr.com/1188033" target="_blank" rel="noopener"
>云游戏真的来了，这次的搅局者是 Google | 爱范儿&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a class="link" href="https://www.leiphone.com/news/201904/Nu8NV8ftp2WEGgep.html" target="_blank" rel="noopener"
>谷歌腾讯都入局了，云游戏会是下一个大风口吗？ | 雷锋网&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>云游戏具体的细节大家可以自行了解, 我的想法是, 既然都已经把计算任务转移到了云服务器上, 那么电脑也不再重要, 数据的传输仅靠手机就可以完成. 再搭配 TNT 模式( 后文我会把上文所述的手机连接显示器、键盘、鼠标称为 TNT, 以纪念老罗的努力和牺牲 ), 通过手机就可以玩到各种 3A 游戏大作了.&lt;/p>
&lt;h2 id="云电脑">云电脑&lt;/h2>
&lt;p>游戏总归不是大众的话题, 需要高性能、高配置电脑的游戏更不是. 但既然游戏都可以在云上运行, 为什么不直接把整个电脑放在云上呢? 同样的 TNT 模式, 任务不再是显示一个迷你系统、简易系统, 而是访问云主机, 显示自己真正的操作系统. 有人会觉得 TNT 模式很麻烦, 还需要有显示器、键盘、鼠标这些, 那就用平板来访问云主机, 道理都是一样的.&lt;/p>
&lt;p>其实在一些大学中, 比如我的本科, 教室的电脑貌似就是类似云主机, 但似乎性能很差, 普及度也不高. 如果面向消费者的云主机能够出现, 那么很可能买电脑会变成两部分, 一部分是物理媒介的挑选, 或许是手机、平板或其他形式的设备, 另一部分是计算资源的购买, 可能通过几个选项组合起来加以订阅, 一个账号就是一台电脑.&lt;/p>
&lt;p>随便想想就能想到很多细节, 比如说很可能像企业一样, 计算资源变成弹性的, 如果在进行剪片子、跑模型包括玩游戏等比较依赖性能的事情, 就付更高价格进入高性能模式, 而平时则用更便宜的低性能模式; 比如说如果用户位于同一个运营商之下, 他们相互之间的网速可以非常快, 一定会有更快、更便捷的文件分享方式; 比如说总是可以有趁手的软件、熟悉的配置, 因为任何人的设备其实都可以是使用自己的设备;数据既不会随着物理设备的损坏而丢失, 也不会随着物理设备的丢失而丢失, 进而也不用再考虑数据备份, 即便真的有需求, 数据备份的也会比现在简单; 困扰我们多年的驱动问题会完全消失, 系统更新出错的可能性也会大大减小.&lt;/p>
&lt;p>写到这里时突然觉得或许这些事情很多人早已想到了, 甚至可能已经在做了. 然后去简单看了一下, 哇, 我还能说什么呢? 华为 🐂🍺!!!&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://imzhizi.com/images/image-20200911184228306.png"
loading="lazy"
alt="image-20200911184228306.png"
>
链接是 &lt;a class="link" href="https://www.huaweicloud.com/product/workspace.html" target="_blank" rel="noopener"
> 华为云桌面 - 华为云 &lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>MBP 外接显示器伪最佳实践 (真折腾记录</title><link>https://imzhizi.com/2019/07/mbp-%E5%A4%96%E6%8E%A5%E6%98%BE%E7%A4%BA%E5%99%A8%E4%BC%AA%E6%9C%80%E4%BD%B3%E5%AE%9E%E8%B7%B5-%E7%9C%9F%E6%8A%98%E8%85%BE%E8%AE%B0%E5%BD%95/</link><pubDate>Tue, 23 Jul 2019 17:36:23 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2019/07/mbp-%E5%A4%96%E6%8E%A5%E6%98%BE%E7%A4%BA%E5%99%A8%E4%BC%AA%E6%9C%80%E4%BD%B3%E5%AE%9E%E8%B7%B5-%E7%9C%9F%E6%8A%98%E8%85%BE%E8%AE%B0%E5%BD%95/</guid><description>&lt;p>一直以来对显示器都抱着很大的兴趣，原因是什么呢? 一方面是觉得笔记本键盘不够好用，早在大二的生日的时候就买了一把 IKBC 的机械键盘来用。但笔记本外接键盘的体验也称不上好，使用时会觉得眼睛离屏幕特别远，不管怎么调整屏幕的高度、角度都不能解决问题，那时候又开始希望有一台外接显示器(真是无穷无尽的消费欲望)，但当时一拖再拖，觉得本科马上就要毕业，多有不便，终究还是放弃了。&lt;/p>
&lt;p>后来读研换了 Mac，Mac 的键盘键程很短、触感也很软，实在称不上好用。最关键的问题是打字的时候手常常出许多汗(之前用其他电脑时也没感觉会这样)，导致键盘打油非常严重，流在键盘上、触摸板上会形成非常明显的汗渍，看起来真是一言难尽。所以忍不住想要再次祭出曾经的战友——机械键盘，这时候问题又绕了回来——那一台曾经被需要的显示器，现在依然需要。&lt;/p>
&lt;p>试想，一块足够大的屏幕，在 Windows 不需要在任务栏点来点去，在 Mac 上不需要用手势在多个窗口间切来切去，左边放浏览器打开 CSDN，右边放 IDE 抄代码多舒服; 左边看 PDF，右边放 Word 多惬意。想想就觉得十分美好，所以我就开始了尝试。&lt;/p>
&lt;p>第一次消费决策也没考虑太多，只觉得 27 寸可能比较大，要稍微小一点，又听说戴尔显示器质量好，于是我就买了一款 24 寸的戴尔显示器，分辨率是 2K 的，颜色不错，大小也很合适，升降、垂直旋转、平面旋转都支持。但是，最最最最核心的问题，2K 和 1080P 其实没有本质差别，连接 Mac 时能感受到明显的颗粒，但这时候碰巧我的 Mac 遭遇惨剧(进了 100ml 左右的热水)，很长一段时间里，我都用这块显示器连接 Windows，这时候 2K 搭配 150% 的缩放显示效果令人非常满意。&lt;/p>
&lt;p>虽然做好了 Mac 再也修不好的准备，但最终 Mac 还是回到了我身边。思前想后还是要换一块显示器，好在闲鱼圆了我的梦想，在此之后，我又尝试了 LG 的 29 寸显示器，它特殊在屏幕比例很平常的不一样——21:9，平常的大部分都是 16:9，这样的好处在于可以放下更多的内容，最大的利用显示空间。但分辨率其实只有 2560 x 1080，和 1080P 也没有本质区别，字糊也就算了，没想到的是它的色彩也非常一般，让我非常失望。所以我这一次退掉了它。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://imzhizi.com/images/Pasted%20image%2020210306172609.png"
loading="lazy"
>&lt;/p>
&lt;p>这之后我还想再尝试一下 3440 x 1440 的 21:9 的显示器，希望在保持高空间利用率的同时让字体显示的更清晰，但是一些资料让我对 Mac 的驱动支持非常怀疑，我觉得特殊的分辨率在 Mac 上很可能得不到应有的表现。所以我最终打算回到主流的选择上，也就是最广泛 27 寸的 4K(3840X2160) 显示器。&lt;/p>
&lt;p>我选的是国产的 &lt;a class="link" href="https://item%e3%80%82jd%e3%80%82com/100002117750%e3%80%82html#crumb-wrap" target="_blank" rel="noopener"
>优派 VX2780-4K-HD&lt;/a> ，选它的原因主要还是处于价格和对大厂低档产品线的怀疑，从结果来看还不错，这款显示器的外形、显示效果我都非常满意。&lt;/p>
&lt;p>显示器买来了，该如何连接呢? 以前的显示器分辨率都在 2K 左右，我之前都在用 HDMI 转接器，但它在现在的 4K 显示器表现就不行了，必须得用 DP(Display Port) 接口，一款新的转接器是不可避免的。既然要换转接器，最好的情况就是转接器一头连接电脑，另一头连接所有设备，需要带走电脑只拔这一根线就够了。&lt;/p>
&lt;p>经过我的调研，我发现小米的一款转接器非常合适， &lt;a class="link" href="https://www%e3%80%82mi%e3%80%82com/commutator-dp" target="_blank" rel="noopener"
>USB-C 至 Mini DisplayPort 多功能转接器&lt;/a> ，它可以出来一个 MiniDP、Type-C 和两个 USB 3。0，这样我既可以连接显示器，又可以连接充电器，还能连接两个 USB，长这个样子:&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://imzhizi.com/images/Pasted%20image%2020210306173051.png"
loading="lazy"
>&lt;/p>
&lt;p>显示器上只有 HDMI、DP 的接口，所以又买了一根 DP 到 Mini DP 的线，是这个样子:&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://imzhizi.com/images/Pasted%20image%2020210306173149.png"
loading="lazy"
>&lt;/p>
&lt;p>选用了更大的显示器之后，其实根本不怎么用，桌面空间也比较有限，所以这时候可以搞一个电脑支架，类似于下图:&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://imzhizi.com/images/Pasted%20image%2020210306180040.png"
loading="lazy"
>&lt;/p>
&lt;p>再加上我之前的机械键盘和无线鼠标，一个完美桌面就搭好了，效果是这样的啦🌟🌟🌟!!! 虽然有了这么齐全的设备之后天天还是摸鱼和网上冲浪，但花了钱的心情非常舒畅，每天都元气满满。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://imzhizi.com/images/Pasted%20image%2020210307000925.png"
loading="lazy"
>&lt;/p></description></item><item><title>关于 Todo 应用的一些感想</title><link>https://imzhizi.com/2019/07/%E5%85%B3%E4%BA%8E-todo-%E5%BA%94%E7%94%A8%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E6%84%9F%E6%83%B3/</link><pubDate>Sun, 21 Jul 2019 20:15:21 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2019/07/%E5%85%B3%E4%BA%8E-todo-%E5%BA%94%E7%94%A8%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E6%84%9F%E6%83%B3/</guid><description>&lt;p>无休止的拖延, 给我带来的是周期性对 todo 类应用的怀疑, 开始又一次思考自己到底需要一款什么样的应用.&lt;/p>
&lt;p>我倾向于把能达到 todo 目的的应用分为三种.&lt;/p>
&lt;p>第一种是大而全的笔记应用：印象笔记、OneNote、&lt;a class="link" href="https://sspai.com/post/52176" target="_blank" rel="noopener"
> Notion &lt;/a>，甚至是&lt;a class="link" href="https://sspai.com/post/44621" target="_blank" rel="noopener"
>Notability 或 Goodnotes 代表的手写笔记&lt;/a>，手机自带的备忘录也可以包含其中. 这种特点是可以把所有的内容都放在这里, 图片、链接, 记笔记的时候顺手写在这里, 方便、简单. 但核心缺点是不能提醒, 如果想区分今天、明天只能依赖文本; 另一个可能的缺点是在接下来这件事情的进行过程中, 会不断地在笔记上增加各种细节, 最终它不再像一份备忘, 而更像一次事务记录.&lt;/p>
&lt;p>第二种是子弹笔记应用，例如：&lt;a class="link" href="https://sspai.com/post/47228" target="_blank" rel="noopener"
>幕布 &lt;/a>、Dynalist. 它们最大的特点就是可以折起来, 即便增加再多的细节, 也可以折起来, 让它保持清爽、直观的视觉体验. 但这种软件往往也缺少提醒.&lt;/p>
&lt;p>第三种就是纯 GTD 软件, 这种软件很多，&lt;a class="link" href="https://sspai.com/post/39960" target="_blank" rel="noopener"
>滴答清单（TickTick）&lt;/a>、iPhone 自带的提醒事项以及等等XX清单, 也包括我正在使用的一款软件 &lt;a class="link" href="https://sspai.com/post/41360" target="_blank" rel="noopener"
>Things&lt;/a>，这种软件往往包含类别、标签、时间日期、优先级等一系列 GTD 软件惯有的概念. 做得已经相当完备. 如果说缺点, 就是很难包含细节, 无法把大量的文字放在其中.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://imzhizi.com/images/image-20200911184301239.png"
loading="lazy"
alt="image-20200911184301239.png"
>&lt;/p>
&lt;p>虽然 Things 已经相当不错, 性能很好, 颜值很高, 但其他它完全没办法做到在一个地方把事情从头到尾完全处理掉. 举例说, 开会时 Things 并不能做笔记软件, 我需要使用笔记应用来做简单的会议记录. 之后再把他们分门别类的转移到 Things 上, 而在事情的推进过程中, 我常常需要临时保存一些事情相关的内容, 这时我可以选择原来的笔记应用, 也可以选择 Things, 但其实体验都非常一般, Things 的体量容不下太多文字, 笔记应用又需要翻找, 启动速度也不尽如人意.&lt;/p>
&lt;p>总的来看, Notion 已经足够好了, 如果执行力足够, 每天早上打开电脑首先检查一下笔记中的日程, 那么提醒倒显的没那么重要, 而 Notion 的模块化体验也非常不错. 如果真的要说, 那就是性能太差, 用起来难免会有卡顿, 重度使用下还要考虑不低的订阅费. 但确实有着长期的诱惑力, 总是吸引我想把它再启用.&lt;/p>
&lt;p>同样的, 幕布、Dynalist 之类的应用假如有提醒功能也会变的非常理想. 但就像之前说的「很难摆脱在一个地方处理所有事情的诱惑」, 如果用了这种软件, 就会有把所有笔记放在这里的冲动. 这时候, 图片插入、长段代码支持的缺失又会让人非常烦躁.&lt;/p></description></item><item><title>Macbook 进水维修经验分享</title><link>https://imzhizi.com/2019/05/macbook-%E8%BF%9B%E6%B0%B4%E7%BB%B4%E4%BF%AE%E7%BB%8F%E9%AA%8C%E5%88%86%E4%BA%AB/</link><pubDate>Fri, 10 May 2019 17:17:04 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2019/05/macbook-%E8%BF%9B%E6%B0%B4%E7%BB%B4%E4%BF%AE%E7%BB%8F%E9%AA%8C%E5%88%86%E4%BA%AB/</guid><description>&lt;p>断更了两个月, 看起来跟以前一样又是一次诈尸, 没坚持多久就又继续回去躺尸了. 但这次, 确实有了更多的理由, 简而言之, 就是我的 Mac 进水了, 进了很! 多! 水! 这直接导致电脑完全失掉了活动能力. 电脑坏掉了, 默认方案肯定是维修, 我也是这样. 接下来, 在漫长的维修过程中我发现 Mac 维修有许多上不了台面的技巧, 还是可以省掉相当多的钱, 所以打算拿出来分享一下. 其实我还有许多别的感触, 体验了许多其他的东西, 但那些都是别的话题了.&lt;/p>
&lt;p>现在回到标题, 正式进入经验分享环节. 要注意的是, 我使用的是 2017 款 15 寸的 MBP, 所以经验可能比较适用于 16 年之后的 Mac, 再之前可能有所不同.&lt;/p>
&lt;p>像 Mac 这样「高贵」的电脑, 买起来就很贵, 维修起来自然也不容易 (当然有钱一切都很容易).&lt;/p>
&lt;h4 id="一些基本常识-我简单说说">一些基本常识, 我简单说说&lt;/h4>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>水之后要长按电源键立刻关机, 不要尝试开机, 这里要注意的就是 Mac 合上盖子再掀开盖子就会自动开机, 所以进水之后最好&lt;strong>不要开合&lt;/strong>盖子, 而亲测 2018 款的 Mac 在关机后, 触摸任意键也会开机, 所以对于 2018 款的 Mac 进水后一定要小心;&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>如果进水量比较多的话, 最好不要带着电脑乱走, 这样水会在电脑里流来流去, 祸害更多元件.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;blockquote>
&lt;p>对于多少算多, 我觉得 50 毫升左右吧, 我进了大概 80 毫升, 从键盘进的水能从触摸板的缝隙中流出来.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;ol start="3">
&lt;li>没确认安全充电就更不要尝试了, 贸然爆炸也不是没可能.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h4 id="mac-进水之后的三种选择">Mac 进水之后的三种选择&lt;/h4>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>把电脑放在某阴凉通风处或者使用一些策略, 然后等活;&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>到官方售后 (Genius Bar) 拆机看看, 擦擦水, 然后等活;&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>到第三方维修拆机看看, 做一下去水处理, 然后等活.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h5 id="第一种选择">第一种选择&lt;/h5>
&lt;p>如果水少还行, 如果水多的话, 鉴于 Mac 的密封性很好, 可能等上一星期里面还有积水; 其他还有电风扇吹干、丢到米袋中吸水等策略, 对于电风扇吹干, 据说很有可能破坏 Mac 脆弱的键盘电容, 所以这也不是一个好方法, 对于米袋吸水, 没尝试过也不知道效果如何. 但另一方面, 如果你有拆机工具, 或者你身边有拆过 Mac 的同学, 可以自行拆掉后盖认真擦掉内部水 (可以在 B 站或者直接访问 iFix 官网, 查看他们的拆机教程), 然后通风阴干等活是可行的方法.&lt;/p>
&lt;p>但无论如何, &lt;strong>进水量较大时我都不推荐这些做法.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h5 id="第二种选择">第二种选择&lt;/h5>
&lt;p>这种选择看似合理, 但其实非常不推荐, 因为官方售后其实并不真的维修电脑, 所以他们只会简单的拆掉后盖, 擦掉表面的水, 然后还给你, 让你通风等活. 有些同学可能觉得这总比自己拆掉后盖强, 但这种做法有一个隐患, 这牵涉到维修部分的内容, 大家在看完那部分之后就明白了, 总之也是非常不推荐.&lt;/p>
&lt;p>那我推荐的就很明确了, 那就是第三方维修, 有些维修可能不靠谱这需要各自想办法, 但假如找到靠谱的第三方维修, 可以让他们帮忙断掉电池排线, 进行比较彻底的除水操作. 这样做的好处是第三方可以把所有组件都拆出来, 除水比较彻底, 另外一方面, 能最大程度的保证内部元件上的进水试纸不变色, 即便电脑真的坏了, 进水试纸没有变色也是有机会售后的.&lt;br>
试纸&lt;/p>
&lt;h4 id="mac-确实无法开机之后的选择">Mac 确实无法开机之后的选择&lt;/h4>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>到官方售后 (Genius Bar) 直接维修;&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>自己曾购买 Apple Care+, 走意外损坏维修流程;&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>如果你采取了上文的第三种选择, 进水试纸均没有变色, 走官方售后流程;&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>第三方维修;&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>第三方维修 -&amp;gt; 官方售后;&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>卖掉电脑的尸体;&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>买台新的.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h5 id="第一种选择-1">第一种选择&lt;/h5>
&lt;p>一般都非常贵, 根据我的经验, 2018款 15寸 MBP 的主板要 5800元, 主板上任何一个部位都需要换掉整个主板 ( 主板包括 CPU、内存、存储、显卡等). 而键盘要2800元, 同样是任何一个部位都需要换掉整个键盘 ( 键盘组件包括键盘、音响、Touch bar、触摸板、电池、电脑C面等), 像我进水坏的是电池和内存, 那我维修的价格虽然比 2018 款便宜, 但也达到了8000元左右.&lt;/p>
&lt;p>这种方案我推荐吗? 取决于钱, 毕竟官方维修最放心.&lt;/p>
&lt;h5 id="第二种选择-1">第二种选择&lt;/h5>
&lt;p>Apple Care+ 就是 Mac 的保险 2700元持续三年, 三年内可维修两次意外损坏, 不过每次都要再付 2299, 但这相比于之前的报价还是便宜了不少, 但这一切的前提是, 你有事先买了 Apple Care+.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://www.apple.com/cn/shop/product/AC_PLUS_MBP-AUTO" target="_blank" rel="noopener"
>AppleCare+ 服务计划 (适用于 15 英寸 MacBook Pro) - Apple (中国大陆)&lt;/a>&lt;br>
2299 是内部元件的更换价格&lt;br>
如果是屏幕和外壳的更换, 只要799&lt;br>
如果不是意外损坏, 当然是免费维修&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h5 id="第三种选择">第三种选择&lt;/h5>
&lt;p>这时候就涉及到为什么上文说不要去官方售后做除水了, 因为一旦去了他们那里就会拥有你设备的进水记录, 你再去走正规售后渠道很有可能出问题.&lt;/p>
&lt;p>那就很简单了, 这种方法虽然不太道德, 但是处理的好的话确实可以在官方店免费维修电脑. 这种方法的要点据说是不要在 (Genius Bar) 进行售后, 要在一些官方授权店进行售后, 这里的工作人员没那么专业, 可以蒙混过关.&lt;/p>
&lt;h5 id="第四种选择">第四种选择&lt;/h5>
&lt;p>假如上面的方法都不适合你, 那么你可就需要尝试维修了, 维修也有多种情况, 假如伤势较轻, 可能他们换几个电容就可以修好, 这种时候, 砍价要毫不手软, 对半砍价也不是不可以.&lt;/p>
&lt;p>假如伤势较重, 也就是到了需要换主板的地步, 这时候维修价格也会比较昂贵, 而且修好之后很大几率无法正常售后, 大家见仁见智吧.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>关于主板的质量, 大家或许觉得第三方会使用二手主板, 或者华强北生产的主板会不会质量不好. 关于这一点, 首先, 我有九成确定第三方维修没办法自行更换二手主板, 因为 Apple 使用了特制的加密芯片来做到了一机一码, 我不认为第三方有能力欺骗加密芯片. 而华强北, 我对他们能力的认识不足, 可能只有六成确定他们生产不出来可用的主板, 所以靠谱的第三方维修在维修主板时使用的应该和第六种选择中尸体电脑买家的策略差不多, 他们有特殊渠道, 即便是进水的、试纸变色的 Mac 拿过去, 依然能够正常更换主板。&lt;/p>
&lt;p>即便是这样, 由于第三方对于电池、键盘等其他部位的维修, 这时候电脑会留下第三方维修的痕迹, 对于这种电脑, 官方售后是能够识别然后拒绝售后的, 所以第三方修过之后就永远失去了官方各种免费更换计划的机会.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h5 id="第五种选择">第五种选择&lt;/h5>
&lt;p>这是一种未经验证的选择, 但我认为对于一些神通广大的第三方维修, 把电脑拿到他们的渠道进行全部售后, 无论是主板还是电池, 我预计这种情况只需要花官方维修一半甚至更低的价格就能全部维修, 这时候理论上是可以完美享受售后福利的.&lt;/p>
&lt;h5 id="第六种选择">第六种选择&lt;/h5>
&lt;p>根据我在闲鱼上了解的情况, 一台在官方售后没有进水记录的 MBP 尸体价格还是不错的, 5000~7000 应该是没问题, 可能具体情况会有许多不同. 我觉得这个价格还是非常吸引人的, 用这笔钱加上原本打算维修的钱完全可以再买一台电脑. 但要注意, 一定要确认电脑确实很难维修, 如果在第三方可以通过换几个小电容轻松维修的话, 可能会有很大的数据泄漏的风险, 而且那样的话, 卖掉就非常不值了.&lt;/p>
&lt;p>为什么会有这么高的价格, 我猜测是他们有特殊渠道, 即便是进水的、试纸变色的Mac拿过去, 依然能够正常售后进行维修, 修好之后他们稍做处理就可以当品质很好的二手 Mac 出售. 这种方法除了 Apple 受害以外其他人都得到了好处.&lt;/p>
&lt;h5 id="第七种选择">第七种选择&lt;/h5>
&lt;p>不予评价.&lt;/p>
&lt;h4 id="一些或许有用的建议">一些或许有用的建议&lt;/h4>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>如果你刚买电脑不久, 或许买个 Apple Care+ 是不错的选择;&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>买套 Mac 拆机工具, 参考 iFix 提高自己的动手能力;&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>接了热水又觉得太烫, 妄图敞开口放凉, 可以考虑长期购买矿泉水饮用;&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>别买 Mac.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>这就是全部的内容了, 谢谢, 大家且用且珍惜, 希望大家数字生活安全顺利.&lt;/p></description></item><item><title>Week - 2019/5/9</title><link>https://imzhizi.com/2019/05/week-2019/5/9/</link><pubDate>Thu, 09 May 2019 23:15:23 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2019/05/week-2019/5/9/</guid><description>&lt;h2 id="memo">Memo&lt;/h2>
&lt;p>差不多半年过去了, 晚上九点多走在回寝室的路上的时候, 我还是会有一种发自内心的怀疑, 我居然是在北京啊.&lt;/p>
&lt;p>2018 年对我来说意义还是相当大的, 相比于去年平实复习的充实, 今年的生活则有些空虚地充实. 因为今年我确实做了许多不曾做过的事情, 有了许多不曾有过的体会, 这些当然是好的. 但也有些东西在变得糟糕.&lt;/p>
&lt;p>我一直不是一个有耐心的人, 但今年这种情况变得更严重了, 体现在方方面面. 今年我几乎没有独自一口气看完过一部电影, 电影进行到一半时我的耐心几乎就消磨殆尽了. 今年看的书就更少了, 除了看完金庸先生的《射雕英雄传》、《神雕侠侣》、《天龙八部》以外, 别的书似乎都没有看完.
技术上也是, 今年我尝试的技术比以往所有的加起来都多, 从跟以前一脉相承的 Java-Springboot 到 Python、Flask、Go、Linux、Ruby、Ruby on Rails、Hadoop、Docker、JS, 但没有一个我从始至终地学了下去, 这不是一件好事, 但它的确发生了, 2019, 对于未来的方向我依旧迷茫, 我会接触更多的东西, 然后放弃大多数.&lt;/p>
&lt;p>但我的博客 (imzhizi.com) 我还算坚持了下来(现在大家看到的这篇同样也是为了发布在博客上), 已经超过了历史我在其他任何一个平台上发表内容的数量了, 2019年, 坚持写下去吧.&lt;/p>
&lt;p>我经常劝人不要买 Macbook, 因为我觉得它太贵了, 从这个设备上得到的其实远远不值这么多. 但是 Mac 确实给我带来了许多影响, 如果是一部 Windows, 很多事情都会不一样, 比如说我肯定不会去买 iPhone 和 Mac 配合了, 感谢苹果, 感谢科技.&lt;/p>
&lt;p>有一件事情我一直想分享, 就是驾考. 我是暑假里学的开车, 但暑假里科二就挂了, 我本来就对开车完全没兴趣, 又学艺不精, 所以挂科也正常. 第二次就不一样了, 那是国庆的时候, 我连续练了好几天, 也包车很久, 已经很熟练了. 那天在考场, 从松开刹车开始, 我整个人就紧张到抖个不停, 我强压住狂跳的心, 通过了前两部分的考试, 这时候我的脚已经完全酸掉了. 感觉后面的考试并不是很难, 所以心情稍稍放松了一些, 「半坡起步」前还在坡下休息了一会. 进入第三部分. 刚上坡还好, 可能精神有点透支吧, 我不知怎么就走神了一下, 其实很短, 可能只是一瞬间, 但一回神就感觉过线了就立刻踩刹车, 但事实上还没到停车点, 旁边的喇叭就开始播放类似于扣分的提示, 这个时候我已经完全乱掉了, 起步直接熄火, 不摘空挡直接点火, 虽然这样已经挂科了, 但我又连续点了四五次火才点火成功, 因为在坡上我仍然要「半坡起步」, 这时候我再一次熄火. 第二次机会我更加谨慎, 又一次来到「半坡起步」, 那时候我彻底淹没在紧张的情绪中, 之前的练习被吞噬的一干二净, 我就像不知道考试规则一样再一次挂在了「半坡起步」. 我都有些不敢相信, 其实多么平淡的一件事情, 即便在整个考试中, 也不算最难的一步, 但我就那样彻底被击溃了.&lt;/p>
&lt;p>2018 总结是没有耐心写下来了, 2019 有什么计划吗? 有的, 有很多计划, 不过还没有完整的写下来, 暂时也不分享了.&lt;/p>
&lt;h2 id="news">News&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>不算新闻, &lt;a class="link" href="https://github.com/hangyan/Papers/blob/master/papers/%E6%96%B0%E5%8C%96%E5%A4%8D%E5%8D%B0%E4%BA%A7%E4%B8%9A%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD%E5%8F%B2_%E5%86%AF%E5%86%9B%E6%97%97.pdf" target="_blank" rel="noopener"
>Papers/新化复印产业的生命史_冯军旗.pdf at master · hangyan/Papers&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>RSSHub看到的两篇文章, 非常魔幻, 严重影响了我昨晚的睡眠. &lt;a class="link" href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODAzNTc2NA==&amp;amp;mid=2652878098&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=a3023b81c952ae48e5da27eb3e289de0&amp;amp;scene=4#rd" target="_blank" rel="noopener"
>员外郎王林清&lt;/a>、&lt;a class="link" href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2NDcxODgzNQ==&amp;amp;mid=2247483725&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=d0614c072c5667c59c1aab4478799b53&amp;amp;scene=4#rd" target="_blank" rel="noopener"
>一桌胡不了的麻将&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;a class="link" href="http://www.importnew.com/30942.html" target="_blank" rel="noopener"
>ImportNew一周资讯：2019软件趋势 - ImportNew&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="words">Words&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Mirroring_%28psychology%29" target="_blank" rel="noopener"
>Mirroring 现象 - Wikipedia&lt;/a>&lt;br>
镜像是一个人下意识地模仿另一个人的姿势、语言模式或态度的行为。镜像经常发生在社交场合，特别是在亲密朋友或家人的陪伴下。这个概念经常影响其他人对于表现出镜像行为的个人的观念，可以导致个人与他人建立融洽关系。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;hr>
&lt;blockquote>
&lt;p>杨过所遇到的问题都是自身的问题, 他会想别人如何看待他, 别人如何看待小龙女, 如何看待他们之间的恋情, 如何看待他的父亲.&lt;br>
出自 podcast@文化土豆&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;hr>
&lt;blockquote>
&lt;p>北京使用大院式的规划, 每个大院都是一个独立王国, 是封闭的, 所以它的交通网非常稀疏. 可能为了买一瓶矿泉水要开车或者穿越八车道.&lt;br>
出自 podcast@人间指南&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;hr>
&lt;blockquote>
&lt;p>两讫: 是一个商业用语, 意指卖方货已付清, 买方款已付清.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;hr>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%87%AA%E6%88%91%E6%84%8F%E8%AF%86%E8%BF%87%E5%89%A9" target="_blank" rel="noopener"
>自我意识过剩 - 维基百科，自由的百科全书&lt;/a>&lt;br>
当处在自我意识过剩的状态下，人会过分关注自己的言行举止，导致正常社交困难。心理学上，自我意识过剩分为两种：内在自我意识过剩和公众自我意识过剩。前者指过度关注自我内心，譬如情感、意识等。后者指过度关注自我在公众眼中的形象，此种过剩可能会导致自我审视和社交困难。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="catch">Catch&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a class="link" href="https://rsshub.app/" target="_blank" rel="noopener"
>Welcome to RSSHub!&lt;/a>: RSSHub 是一个为各种奇奇怪怪东西添加 RSS 功能的网站, 我在里面订阅了很多东西, 有效地帮助我减少各类多巴胺 App 的使用.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Week - 2019/2/2</title><link>https://imzhizi.com/2019/02/week-2019/2/2/</link><pubDate>Sat, 02 Feb 2019 23:15:23 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2019/02/week-2019/2/2/</guid><description>&lt;h2 id="me">Me&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>苹果还是有些良心的
上周正在用电脑时, 句号键突然就失灵了, 正常按没反应, 重按才可以打出句号. 只好拿到官方店里去检修, 在这里要夸一句, 苹果还是有些良心的, Genius Bar 的工作人员也非常负责, 确认了情况之后很快决定要免费更换电脑的整个键盘.&lt;/li>
&lt;li>在使用了 Mac 之后, 才觉得自己能用好 Windows 了
所以电脑就被留在了 Genius Bar, 接下来的几天没有电脑怎么办? 我打算拿之前在用的 Windows 电脑凑合几天. 电脑一开机, 以前的软件什么的我当时就卸载了很多, 我发现一年的 Mac 使用改变了很多我以前用电脑的思路. 比如以前用 Git 一定要图形化界面, 现在就更偏爱使用命令; 试用下 Powershell 总感觉不太舒服, 不过好在还有 Git Bash 可以用; 以前文件夹喜欢在一个特定的盘里建, 现在感觉放在 home 文件夹下就挺好的; 还有就是更改 DNS 之类功能的入口实在难找, 明明可以设置的更加合理和易于发现一些; 虽然我的电脑已经好几年了, 但整体上还是非常流畅的, 简单快速的动画我也很喜欢; 没有鼠标的话可能不太好用, 但装上鼠标之后就很灵活, 我可以轻松地在一个桌面里操作多个窗口, 但 Mac 上相同操作的体验就会让我很烦躁, 各种不方便, 再加上 Windows 电脑还可以玩游戏, 只不过现在编码还是存在很多问题, 如果把系统设置成 beta 状态的全局 utf-8, 会有很多地方不兼容, 如果是之前的 GBK, 编程的时候又有一些奇奇怪怪的、不必要的麻烦; 总的来说, 再次用 Windows 仍然感觉非常亲切, 不过有种感觉, 是在使用了 Mac 之后, 才觉得自己能用好 Windows 了.&lt;/li>
&lt;li>debug 式写作
再则是关于打字的事情, 我打字速度很慢, 虽然也尝试练习过, 但基本上没什么成果, 所以后来才投机取巧学了双拼, 但打字速度还是很慢, 我发现打字的时候我并不会刻意加快速度, 而是会以一种自然而然地速度、缓慢地输出脑中的文字, 并且是磕磕碰碰地倒出来, 打出之后还要来来回回删改和修正, 所以我写东西跟写代码的过程非常像, 代码可能 70% 的时间都在 debug, 我写东西也是这样的, 萦绕在心中的一个想法, 要 debug 很久才能通过(虽然依旧是非常一般的代码, 依旧是没什么吸引力的文字).&lt;/li>
&lt;li>商品变得越来越漂亮了
几乎年年陪妈妈逛超市, 今年愈发的感觉商品包装越来越有设计感, 不管是零食、调料、日用品还是新鲜蔬菜的保鲜包装等, 不错的设计总是让我产生很强烈的购买冲动, 不过这些好的设计也是有代价的, 他们往往是这个品牌中更贵的一档.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="news">News&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>堕胎法律
我不知道《好奇心日报》是不是故意的, 我从它的日常报道中, 时不时地读到多次有关其他国家堕胎法律的内容. 想到我国目前的人口状况, 所以去了解了一下, 这些国家有这样的法律名义上的原因主要是人权和宗教, 像德国, 女性在怀孕三个月之后, 如果没有特殊情况, 就会被禁止实施堕胎手术, 相应的策略可以是禁止医疗院校教授堕胎相关的知识、提交申请才可以堕胎等. 这让我觉得, 将来哪一天我国实施类似的法律似乎也大有可能.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;a class="link" href="http://www.qdaily.com/articles/60686.html?source=feed" target="_blank" rel="noopener"
>挪威首都奥斯陆无车化进行中，一切进展还算顺利_设计_好奇心日报&lt;/a>
都在谈电动车、新能源之类的, 之前完全没见过的一种解决方案, 感觉很酷(毕竟我有点放弃考驾照了).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;a class="link" href="http://www.qdaily.com/articles/60787.html?source=feed" target="_blank" rel="noopener"
>老龄化太严重，日本政府开始琢磨怎么处理废弃的成人尿布_文化_好奇心日报&lt;/a>
如果不是因为发展到了这一步, 怎么能想到会遇到这样的问题呢?&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0MjY0OTkxNw==&amp;amp;mid=2247498165&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=9a371594516741d5e096af4ecf2b7cd4&amp;amp;scene=4#rd" target="_blank" rel="noopener"
>中国人为什么痴迷输液&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="words">Words&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>「认知虚胖」
podcast@疯投圈&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>上学以来, 听播客的时间少了很多, 一方面注意力被很多东西吸引, 一方面时间上也不太够, 想安安静静地听会并不容易. 在一些散碎的时间, 即便听也是听一些轻松、简单的内容. 到家之后, 免不了要做买菜、洗菜、切菜之类的活, 这种时候我都会听播客. 有些人说戴上耳机, 一听音乐就进入了自己的王国, 那可能我的王国就是听播客了吧. 不过, 在我变得没时间听播客的同时, 我发现之前喜欢的一些播客也都不怎么更新了, 所以我大部分时候都是在找一些往期的播客来听.&lt;/p>
&lt;p>这一次, 我又一次被输入了一个概念——「认知虚胖」, 其实和我之前说的「审美」意思很接近, 表述更加容易理解, 各种事物的特点, 一些做法的优劣, 判断某事物好坏的根据, 知识性的东西都可以说是认知, 认知是知识, 而不是技能、不是经验, 它们给人充盈感, 但某种程度上可以说毫无用处, 因为空有认知, 没有技能, 甚至没有实践的可能性, 另一方面, 认知虚胖本质可以说是技能和认知不匹配, 这种状况并不快乐.&lt;/p>
&lt;h2 id="catch">Catch&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>在 Safari 中一键复制 Markdown 格式的 URL 和标题
在「自动操作」中新建快速操作(Service), 然后选择运行 AppleScript 模版, 设置无需输入(no input), 应用范围选 Safari 浏览器, 输入以下代码, 然后在设置的「快捷键」中设置快捷键即可, 在 Safari 就可以享受 「TabCopy」插件的快乐.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Week - 2019/1/26</title><link>https://imzhizi.com/2019/01/week-2019/1/26/</link><pubDate>Sat, 26 Jan 2019 23:15:23 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2019/01/week-2019/1/26/</guid><description>&lt;h2 id="memo">Memo&lt;/h2>
&lt;p>家里睡上一觉之后, 再回想发现上周的经历已经变得面目模糊起来. 可能有什么想说的, 也可能没有, 总之什么都记不起了. 那么多笔记软件, 一时的灵感还是常常没有及时记下来而忘得干干净净.&lt;/p>
&lt;p>又一次去开家长会, 先是全年级统一开, 家长们面目僵硬的坐在台下, 某位知名教育者在上面讲到「我们家长要温柔而坚决, 孩子吵、孩子闹, 总之错误的事情坚决不能做, 孩子玩手机就把网停掉、把充电器收走······」、「孩子正处于叛逆期, 打骂是不可取的, 但无论如何叛逆是不正确的、是错误的, 我们要尽可能确保叛逆期迅速、平稳地度过·······」、「家长首先要学会做人, 一些家长委员会为同学们服务, 既出钱、又出力, 有些家长只需要交钱还磨磨蹭蹭······」. 总之就是像作战动员会一样, 家长们必须和学校联合起来, 不能有任何的疏漏, 想尽办法, 一定能榨干孩子们的所有精力.&lt;/p>
&lt;p>接下来是班级家长会, 这么多年过去了, 老师果然成长了, 她们终于明白让学生自己做计划没什么实际意义, 所以她们直接制定好计划印出来发给每个学生. 计划是许多 excel 表格, 上面清除地写明了假期每一天学生需要写什么、背什么, 当一天的任务完成之后, 有一个空格要家长就签名. 对于语文英语, 更是细分了背诵、默写、听写之类的单项签名, 每项都签完名之后还再有一个今日任务签名.&lt;/p>
&lt;p>由于我的存在, 大部分假期弟弟都是和我一起度过的, 我常常会监督他、会对他提很多要求, 虽然他并没有完全执行, 但总之每个暑假的都不能说荒废了学习. 不像我当初可以肆无忌惮地出去跑, 找同学玩, 然后在假期最后几天, 拿出自己写完的一部分作业和同学交换来完成作业.&lt;/p>
&lt;p>可能这对他来说也是常态吧, 他也不会觉得多么不正常. 回家路上他也会和我聊起最近在看《天赋异禀》, 我在学校有没有看《蜘蛛侠》、《毒液》之类的······&lt;/p>
&lt;p>很多人对于《狗十三》非常好评, 我也看了然后觉得不太好, 至少不像很多人说的那么好. 有豆瓣评论大意说「假如你觉得不真实, 那说明你很幸运」, 那或许是我很幸运吧, 很多情节在我看来设计的非常拧巴, 真实世界并不是那样运转的. 我能感受到一些导演想表达的东西, 但很多事件只能让人觉得是为了表达而编造出来, 毫无说服力. 同样的还有《无名之辈》, 我看了开头就有点坚持不下去了, 一方面是我确实没什么耐心, 另一方面是两个贼太蠢了, 在这样一个风格如此写实的电影中, 两个毫无逻辑的喜剧式人物让我完全不能接受.&lt;/p>
&lt;p>我不知道《流浪地球》会是怎么样的一部电影, 但是科幻电影的兴起总是让人兴奋的. 如果对现实世界感到失望, 不妨去找些科幻电影试试看吧.&lt;/p>
&lt;h2 id="news">News&lt;/h2>
&lt;p>本周的新闻, 大家也都知道的差不多吧.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>拼多多越来越厉害了, 市值已经接近网易、京东, 让人完全看不懂;&lt;/li>
&lt;li>「摩拜单车」改名为「美团单车」, 之后还将把美团作为单车的唯一入口, 感觉「摩拜」这个名字取得挺不错的, 微信扫码也很方便, 不太懂;&lt;/li>
&lt;li>字节跳动收购锤子, 感觉这是当下锤子能有的最好归宿, 回想过去, 我还是多次产生过老罗能成的幻觉;&lt;/li>
&lt;li>任正非讲话被讨论很多, 似乎大家都印象不错, 我还没看, 但即便讲得好我觉得也不会改变对华为的看法;&lt;/li>
&lt;li>再有就是百度, 百度以前也一直在用, 虽然差但感觉也还算能接受, 但习惯了谷歌之后再回去使用, 发现差距确实太大了;&lt;/li>
&lt;li>马丁·路德·金纪念日, 每年的一月的第三个星期一 - &lt;a class="link" href="https://zh.wikipedia.org/zh-hans/%E9%A9%AC%E4%B8%81%C2%B7%E8%B7%AF%E5%BE%B7%C2%B7%E9%87%91%E7%BA%AA%E5%BF%B5%E6%97%A5" target="_blank" rel="noopener"
>马丁·路德·金纪念日 - 维基百科，自由的百科全书&lt;/a>,我知道这个是因为我发现美股这天没更新, 原来是都放假了.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="words">Words&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>僭越 [jiàn yuè]&lt;/p>
&lt;p>僭越是一个词汇，指超越本分，古时指地位低下的冒用在上的名义或器物等等，尤指用皇家专用的。出自《三国演义》。例句《魏书·清河王怿传》：“谅以天尊地卑，君臣道别，宜杜渐防萌，无相僭越。”&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>兴趣广泛又优柔寡断的人，总归是要这世上吃点苦头的。
douban@Infini&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="catch">Catch&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a class="link" href="https://beakerbrowser.com/" target="_blank" rel="noopener"
>Beaker Browser&lt;/a>: Github 推荐里面看到一个叫做 Brave 的浏览器, 号称下一个时代的现代浏览器, 看了一下, 大致就是屏蔽广告、防止第三方 cookie 之类的功能, 还加了一个莫名其妙的区块链相关的功能. 然后突然就对浏览器产生了一些好奇, 除了大家都知道的主流浏览器, 像 Chrome、Firefox 之类的外, 有什么真的有趣一点的呢? 这个 Beaker 就是我发现的一个比较特别的浏览器, 它基于一个叫做 dat 的 p2p 协议, 大家通过互相 seeding 来保证站点的访问, 大概是这样子.&lt;/li>
&lt;li>VLC: 一款很有年代的播放器, 之前 Mac 上我一直用开源的 iina, 但看一些视频的时候, 总有一些莫名其妙的卡顿, 所以还是换了 VLC, 感觉用起来也非常舒服, 没发现什么问题.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>大步走，不回头</title><link>https://imzhizi.com/2019/01/%E5%A4%A7%E6%AD%A5%E8%B5%B0%E4%B8%8D%E5%9B%9E%E5%A4%B4/</link><pubDate>Wed, 09 Jan 2019 02:08:42 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2019/01/%E5%A4%A7%E6%AD%A5%E8%B5%B0%E4%B8%8D%E5%9B%9E%E5%A4%B4/</guid><description>&lt;h2 id="me">Me&lt;/h2>
&lt;p>虽然我的 2019 计划没有写清楚，但是好奇心日报这篇文章写得确实很棒，推荐给大家，希望大家都成为更好的人吧，&lt;a class="link" href="http://www.qdaily.com/articles/60182.html" target="_blank" rel="noopener"
>2019 年，如何成为一个更好的人？我们给出 100 条真诚建议 | 100 个生活大问题-文化 - 好奇心日报&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>一直有一个模糊的想法，想要尝试表达一下。可以定义一种「审美」能力，我对于艺术等方面没什么见识，所以这种审美能力指的也不是艺术、设计上的审美，而是推广生活中常见的方面。拿电影来说，或许「开心麻花」在审美上就处于弱势地位; 拿书籍来说，或许《从你的全世界路过》就不那么高级（喜欢张嘉佳的人请自动把书名替换为郭敬明之类作者的书）。&lt;/p>
&lt;p>高级，对，这个「审美」和「高级」有一定关系，大意是相近的，但是「审美」追求的是安全，至于高不高级倒不是特别重要。&lt;/p>
&lt;p>我为什么要说审美呢? 最初我觉得审美能力很重要，因为知道什么是好的这很重要。很多电影就是好看; 《从你的全世界路过》确实有些看不下去; 小米手机是有点 low; 什么样的人才会天天刷快手; php 是世界上最好的语言; 都已经 8102 年了，居然用记事本看代码; 许嵩…… 王者荣耀有什么好玩的; 用飘柔，掉光头?? 总之，如果你愿意去发现，生活的任意角落都有「高下」、「美丑」之分。&lt;/p>
&lt;p>有意识或许无意识，会把自己矫正到审美上的安全地带，这不需要太多时间和过度，可能看一篇知乎文章，读一次偶然点开的推送就可以了。而结果是，我觉得我在审美这件事情上有点过头了，一方面，审美这件事情是没有止境的; 另一方面，这种行为是非常变态的，似乎容不得别人认为你在什么地方的品味有那么一点不行，总是在武装自己; 而且，审美能力并没有什么实际的益处，人不会因此变得更快乐，也不会因此发财，更不会因此变得有趣，可能还会因此变得焦虑。&lt;/p>
&lt;p>结论就想说不必太在意那些「高级」、「美丑」，人的精力是有限的，更多的时间、更多的注意力，应该集中在真正想做的事情上，应该放在==输出==上。大概就是这样吧.&lt;/p>
&lt;h2 id="words">Words&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;em>愤怒是信息密度最高的沟通方式之一，能够迫使我们彼此倾听、直面问题&lt;/em>
——&lt;em>&lt;a class="link" href="https://gu.qq.com/news-zixuangu?s=b&amp;amp;id=kuaibao-SN20181226105803c4d7e23b" target="_blank" rel="noopener"
>Cover：《大西洋月刊》试图分析，主导美国人的愤怒由何而来？ - 好奇心日报&lt;/a>&lt;/em>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/blockquote>
&lt;h3 id="new-我的博客改版了欢迎访问">New (我的博客改版了，欢迎访问)&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>SimpRead 简悦 - 让你瞬间进入沉浸式阅读的扩展: 在各种网站进入阅读模式，让人始终拥有一致、良好的阅读体验.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Rooster for Chrome™ - Chrome 网上应用店: 一个很好玩的扩展，可以在「新标签页」页面显示今天都访问了哪些网站，访问时长是多少.
&lt;img src="https://imzhizi.com/images/Pasted%20image%2020210316173955.png"
loading="lazy"
>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Week - 2019/1/6</title><link>https://imzhizi.com/2019/01/week-2019/1/6/</link><pubDate>Sun, 06 Jan 2019 23:15:23 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2019/01/week-2019/1/6/</guid><description>&lt;h2 id="memo">Memo&lt;/h2>
&lt;p>差不多半年过去了, 晚上九点多走在回寝室的路上的时候, 我还是会有一种发自内心的怀疑, 我居然是在北京啊.&lt;/p>
&lt;p>2018 年对我来说意义还是相当大的, 相比于去年平实复习的充实, 今年的生活则有些空虚地充实. 因为今年我确实做了许多不曾做过的事情, 有了许多不曾有过的体会, 这些当然是好的. 但也有些东西在变得糟糕.&lt;/p>
&lt;p>我一直不是一个有耐心的人, 但今年这种情况变得更严重了, 体现在方方面面. 今年我几乎没有独自一口气看完过一部电影, 电影进行到一半时我的耐心几乎就消磨殆尽了. 今年看的书就更少了, 除了看完金庸先生的《射雕英雄传》、《神雕侠侣》、《天龙八部》以外, 别的书似乎都没有看完.
技术上也是, 今年我尝试的技术比以往所有的加起来都多, 从跟以前一脉相承的 Java-Springboot 到 Python、Flask、Go、Linux、Ruby、Ruby on Rails、Hadoop、Docker、JS, 但没有一个我从始至终地学了下去, 这不是一件好事, 但它的确发生了, 2019, 对于未来的方向我依旧迷茫, 我会接触更多的东西, 然后放弃大多数.&lt;/p>
&lt;p>但我的博客 (imzhizi.com) 我还算坚持了下来(现在大家看到的这篇同样也是为了发布在博客上), 已经超过了历史我在其他任何一个平台上发表内容的数量了, 2019年, 坚持写下去吧.&lt;/p>
&lt;p>我经常劝人不要买 Macbook, 因为我觉得它太贵了, 从这个设备上得到的其实远远不值这么多. 但是 Mac 确实给我带来了许多影响, 如果是一部 Windows, 很多事情都会不一样, 比如说我肯定不会去买 iPhone 和 Mac 配合了, 感谢苹果, 感谢科技.&lt;/p>
&lt;p>有一件事情我一直想分享, 就是驾考. 我是暑假里学的开车, 但暑假里科二就挂了, 我本来就对开车完全没兴趣, 又学艺不精, 所以挂科也正常. 第二次就不一样了, 那是国庆的时候, 我连续练了好几天, 也包车很久, 已经很熟练了. 那天在考场, 从松开刹车开始, 我整个人就紧张到抖个不停, 我强压住狂跳的心, 通过了前两部分的考试, 这时候我的脚已经完全酸掉了. 感觉后面的考试并不是很难, 所以心情稍稍放松了一些, 「半坡起步」前还在坡下休息了一会. 进入第三部分. 刚上坡还好, 可能精神有点透支吧, 我不知怎么就走神了一下, 其实很短, 可能只是一瞬间, 但一回神就感觉过线了就立刻踩刹车, 但事实上还没到停车点, 旁边的喇叭就开始播放类似于扣分的提示, 这个时候我已经完全乱掉了, 起步直接熄火, 不摘空挡直接点火, 虽然这样已经挂科了, 但我又连续点了四五次火才点火成功, 因为在坡上我仍然要「半坡起步」, 这时候我再一次熄火. 第二次机会我更加谨慎, 又一次来到「半坡起步」, 那时候我彻底淹没在紧张的情绪中, 之前的练习被吞噬的一干二净, 我就像不知道考试规则一样再一次挂在了「半坡起步」. 我都有些不敢相信, 其实多么平淡的一件事情, 即便在整个考试中, 也不算最难的一步, 但我就那样彻底被击溃了.&lt;/p>
&lt;p>2018 总结是没有耐心写下来了, 2019 有什么计划吗? 有的, 有很多计划, 不过还没有完整的写下来, 暂时也不分享了.&lt;/p>
&lt;h2 id="news">News&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>不算新闻, &lt;a class="link" href="https://github.com/hangyan/Papers/blob/master/papers/%E6%96%B0%E5%8C%96%E5%A4%8D%E5%8D%B0%E4%BA%A7%E4%B8%9A%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD%E5%8F%B2_%E5%86%AF%E5%86%9B%E6%97%97.pdf" target="_blank" rel="noopener"
>Papers/新化复印产业的生命史_冯军旗.pdf at master · hangyan/Papers&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>RSSHub看到的两篇文章, 非常魔幻, 严重影响了我昨晚的睡眠.
&lt;a class="link" href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODAzNTc2NA==&amp;amp;mid=2652878098&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=a3023b81c952ae48e5da27eb3e289de0&amp;amp;scene=4#rd" target="_blank" rel="noopener"
>员外郎王林清&lt;/a>
&lt;a class="link" href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2NDcxODgzNQ==&amp;amp;mid=2247483725&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=d0614c072c5667c59c1aab4478799b53&amp;amp;scene=4#rd" target="_blank" rel="noopener"
>一桌胡不了的麻将&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;a class="link" href="http://www.importnew.com/30942.html" target="_blank" rel="noopener"
>ImportNew一周资讯：2019软件趋势 - ImportNew&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="words">Words&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Mirroring_%28psychology%29" target="_blank" rel="noopener"
>Mirroring 现象 - Wikipedia&lt;/a>&lt;br>
镜像是一个人下意识地模仿另一个人的姿势、语言模式或态度的行为。镜像经常发生在社交场合，特别是在亲密朋友或家人的陪伴下。这个概念经常影响其他人对于表现出镜像行为的个人的观念，可以导致个人与他人建立融洽关系。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;hr>
&lt;blockquote>
&lt;p>杨过所遇到的问题都是自身的问题, 他会想别人如何看待他, 别人如何看待小龙女, 如何看待他们之间的恋情, 如何看待他的父亲.&lt;br>
出自 podcast@文化土豆&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;hr>
&lt;blockquote>
&lt;p>北京使用大院式的规划, 每个大院都是一个独立王国, 是封闭的, 所以它的交通网非常稀疏. 可能为了买一瓶矿泉水要开车或者穿越八车道.&lt;br>
出自 podcast@人间指南&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;hr>
&lt;blockquote>
&lt;p>两讫: 是一个商业用语, 意指卖方货已付清, 买方款已付清.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;hr>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%87%AA%E6%88%91%E6%84%8F%E8%AF%86%E8%BF%87%E5%89%A9" target="_blank" rel="noopener"
>自我意识过剩 - 维基百科，自由的百科全书&lt;/a>&lt;br>
当处在自我意识过剩的状态下，人会过分关注自己的言行举止，导致正常社交困难。心理学上，自我意识过剩分为两种：内在自我意识过剩和公众自我意识过剩。前者指过度关注自我内心，譬如情感、意识等。后者指过度关注自我在公众眼中的形象，此种过剩可能会导致自我审视和社交困难。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="catch">Catch&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a class="link" href="https://rsshub.app/" target="_blank" rel="noopener"
>Welcome to RSSHub!&lt;/a>: RSSHub 是一个为各种奇奇怪怪东西添加 RSS 功能的网站, 我在里面订阅了很多东西, 有效地帮助我减少各类多巴胺 App 的使用.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Week - 2018/12/22</title><link>https://imzhizi.com/2018/12/week-2018/12/22/</link><pubDate>Sat, 22 Dec 2018 23:15:23 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2018/12/week-2018/12/22/</guid><description>&lt;h2 id="memo">Memo&lt;/h2>
&lt;p>虽然今天(12/23)降温了, 但北京这周并不太冷. 暖气摸上去也就是温温的, 晚上却感觉无穷的燥热. 翻来覆去, 无梦但睡得很浅, 夜里常常醒来.&lt;/p>
&lt;p>考研还在进行中, 当我想到关于考研的事情时, 我能想到的很多是考前曾有过的计划、设想. &amp;ldquo;假如我考上了, 我要给自习室买一台新的路由器&amp;rdquo;, &amp;ldquo;我有这么好的专业课笔记, 我可以送给学弟, 学妹, 我可以拿去卖钱&amp;rdquo;, &amp;ldquo;考研一路过来, 在网上买了各种东西, 从草稿纸、笔, 到仿真答题纸、考研尺等乱七八糟的, 淘宝也浪费了很多精力, 完全可以把各种需要的东西打包做成一个订阅式的「考研套装」, 按照复习时间表持续交付各种你应该需要的东西&amp;rdquo;, 像这样的计划我有好多好多, 但是我到最后, 除了换了部电脑以外, 别的计划几乎都搁置了.&lt;/p>
&lt;p>弟弟在上初中, 经常有些线上学习之类的, 内容主要是消防, 卫生, 暴力事件, 毒品之类的. 学习之后还要答一下题. 初衷或许是好的, 但是初中生那么多作业, 好不容易写完了能玩的时间都非常有限, 怎么可能管这些东西. 而且这些学习内容质量奇差, 教材东剪一块西凑一块, 视频看完了也不知道题目答案是什么. 最后班主任的 DDL 到了, 只能强要求家长来&amp;quot;配合工作&amp;quot;, 我妈妈当然不会, 所以这个任务最终就落到了我的身上. 答题的地方是个网站, 完美体现了我国特色, 不知道什么机构给教育局开发的, 登录用得都是学生的姓名、身份证号, 只适配微信, 用电脑打开网页秒崩. 我一口气花了两个小时, 把弟弟从初三到高二的题目全做了, 收获满满, 顺利把弟弟的积分做到了全班第一.&lt;/p>
&lt;h2 id="words">Words&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>总会有那样的时刻，我所做过的错事毫无遗漏地不断在我面前闪回，即使我能成功转移注意力但最终总会漫游到那些时刻，并且每一次回溯的都不是同一件事，但共同点是那都我觉得内疚羞愧。那些细节被放大，话语被拆开，被现在这个自己一一审视，更觉得那时候的自己有多么不知珍惜，顽固，任性。总有些错误是一犯再犯，总有些后悔是反复再次发生。但我想审视自己的过去并不是为了羞辱现在的自己，而是为了更珍惜现在所拥有的吧。
豆瓣@Asherah&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>我能感受到，时代的聚光灯开始打在自己身上，那种暖洋洋的感觉，以及熟悉的主人翁精神，一度让我认为，自己也有力量改变什么。
微信@默尔索&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="new">New&lt;/h2>
&lt;p>学到一招新的 Markdown 格式——注脚, 以后或许可以在写论文的时候用, 格式是这样&lt;sup id="fnref:1">&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1&lt;/a>&lt;/sup>.&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" class="chroma">&lt;code class="language-markdown" data-lang="markdown">引用注脚[^1]
[^1]: 声明注脚
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>然后, 看到一个点子, 同时使用两个浏览器, 一个生活用, 一个工作、学习用, 感觉还不错, 值得尝试.&lt;/p>
&lt;section class="footnotes" role="doc-endnotes">
&lt;hr>
&lt;ol>
&lt;li id="fn:1" role="doc-endnote">
&lt;p>我用 markdown 写所有需要写的东西.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/section></description></item><item><title>Week - 2018/12/15</title><link>https://imzhizi.com/2018/12/week-2018/12/15/</link><pubDate>Sat, 15 Dec 2018 23:15:23 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2018/12/week-2018/12/15/</guid><description>&lt;h2 id="me">Me&lt;/h2>
&lt;p>我之前买了一些基金, 很少的一点点, 纯粹是买来玩, 学一学整个是如何运作的. 或许基金是通过长期持有来获得收益的, 我也不太清楚, 但目前来看, 我买的大部分都处于亏损状态.
其中的一个教训是: 由于基金和股票有很强的相关性, 如果是国内的交易, 应该在下午三点闭市之前, 根据股票的走势来决定买或者卖.
另外我常常优柔寡断, 不及时做决策, 导致错过了很多好时机, 可能是对市场不切实际的幻想.&lt;/p>
&lt;p>之前的小米手环丢了, 最近又买了一只. 是在拼多多上买的. 很多人听到了肯定会笑, 但是我倒觉得还不错, 价格当然是便宜的, 因为是品牌店也不担心有太多质量问题. 之前双十一也有看到过有人讲, 拼多多是唯一一家直接标价, 标多少卖多少且价格最低的. 怎么说, 没想到最讨厌的一家却渐渐有了让人喜欢的样子, 当然, 拼多多 APP 内设计真的让人非常难以下手.&lt;/p>
&lt;h2 id="news">News&lt;/h2>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/50992742" target="_blank" rel="noopener"
>遗传对寿命的影响还不如你的伴侣：4 亿人大数据揭示长寿规律 - 知乎&lt;/a>
「虽然寿命的长度会受到一定的遗传因素影响，但是我们的研究表明，生命中还有其他很多种力量起到了重大的作用。」&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://www.qdaily.com/articles/59252.html" target="_blank" rel="noopener"
>麦当劳将减少牛肉用的抗生素，将影响整个行业_商业_好奇心日报&lt;/a>
对人类健康至关重要的抗生素中 43% 都被用于养牛；相比之下，只有 6% 会影响人类健康的抗生素用到了鸡类养殖中。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>苏宁近年一直在追潮流，电商、线下门店、便利店、无人店、生鲜、视频网站、拼购，都做了，但赚钱的业务是卖阿里巴巴的股票。
单纯想分享一下&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>「谣零零」意指「让谣言归零」，同时也是「100」的谐音。「谣零零」计划的核心是，平台依据内容质量，筛选出 100 篇优质辟谣内容，予以现金奖励，以激发优质创作者热情，进一步净化网络空间。
@今日头条&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h2 id="words">Words&lt;/h2>
&lt;p>有什么样的国家，就有什么样的企业。&lt;/p>
&lt;p>在《沃霍尔的哲学》一书中，这样说道“赚钱是一种艺术、工作也是一种艺术、最赚钱的买卖是最佳的艺术。&lt;/p>
&lt;h2 id="new">New&lt;/h2>
&lt;p>macOS 和 iOS 都更新了新版本, 支持了新的双拼输入法方案-「小鹤双拼」, 如果有兴趣, 可以在手机上尝试一下.&lt;/p>
&lt;p>新装了两个 Chrome 插件, 感觉都不错&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>TabCopy: 可以直接复制网站的标题和链接, 可以选择复制 Markdown 格式, 设置快捷键之后非常方便, &lt;a class="link" href="https://chrome.google.com/webstore/detail/tabcopy/micdllihgoppmejpecmkilggmaagfdmb" target="_blank" rel="noopener"
>TabCopy - Chrome 网上应用店&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>搜索直达: 许多网站在网址跳转的时候都会进行重定向而不是直接访问该网站, 使用这个插件可以取出很多网站的重定向(百度, 谷歌, 知乎等), &lt;a class="link" href="https://chrome.google.com/webstore/detail/faster-search-for-googley/mkpejojlockjoldbdbbgbibeogmemjfk" target="_blank" rel="noopener"
>搜索直达 - Chrome 网上应用店&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Week - 2018/11/25</title><link>https://imzhizi.com/2018/11/week-2018/11/25/</link><pubDate>Sun, 25 Nov 2018 23:15:23 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2018/11/week-2018/11/25/</guid><description>&lt;h2 id="memo">Memo&lt;/h2>
&lt;h3 id="塞尔达后遗症">「塞尔达后遗症」&lt;/h3>
&lt;p>虽然玩塞尔达已经是一个多月前的事情, 但我梦中偶尔还是会出现我在滑翔的情节, 其实也不是像塞尔达里面一样撑着滑翔伞飞, 而是像怪盗基德那样, 从高空跳下, 展开双臂就可以顺着气流滑翔. 有时候在教室里, 我甚至也会有跳起来向下滑翔的冲动.
&lt;img src="https://s1.ax1x.com/2018/12/17/F0RjgI.md.png"
loading="lazy"
alt="F0RjgI.md.png"
>&lt;/p>
&lt;h3 id="京东售后">京东售后&lt;/h3>
&lt;p>我突然发现一直在用的数据线居然又两处破皮了, 我一直都放在寝室没有带出去用, 这是继 iPad 自带数据线破了以后第二根破的线. 我记得我是去年双十一在京东买的, 因为想用得久一些所以买的 Anker, 所以我决定尝试一下售后. 售后确实成功了, 以换代修发一根新的.&lt;/p>
&lt;p>但是过了半个月左右也没发货, 我去找客服问这件事情, 据说是订单状况异常, 立刻委派特级专员来对我的订单负责, 来回有三四个人给我打电话确认此事, 第二天货就到了, 早知今日, 为什么不定期处理一下状况异常的订单呢.&lt;/p>
&lt;h3 id="闲鱼小法官">闲鱼小法官&lt;/h3>
&lt;p>因为在闲鱼上卖了几次东西, 闲鱼最近常常喊我去做小法官. 大概就是有人的案件有纠纷了, 然后系统无法决断, 于是就推送给(信用比较高?)用户来投票看谁应该负责. 看了几次, 但都没有投票, 因为都是一些很难判断的事情, 双方都无法提供比较有力的证据, 所以我看了几次都没投票, 然后就把闲鱼的通知权限给关掉了, 所以, 如果在闲鱼买卖东西记得做好备份, 留好材料.&lt;/p>
&lt;h2 id="news">News&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>今年 5 月上线的轻颜相机为今日头条收购 Faceu 后的一款延续产品，仍处在用户积累阶段，还未开始商业化。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>因为不是目标用户, 所以从来没有用过这两款产品, 但没想到这也是「字节跳动」家的, 再联想到最近谣传的「聊天 IM」. 这家没什么好感的公司在产品领域倒是让人有些期待.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://mp.weixin.qq.com/s/2Ymb5f4cORKBf2JMy0utgA" target="_blank" rel="noopener"
>当下的形势 - 微信&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>最近各方面都开始有消息显示没那么乐观了, 就像打针前要揉揉屁股一样, 大家被一再灌输要做好心理准备, 形势在变差, 行业在过冬, 这对于互联网从业者的工资影响应该挺大的.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;/blockquote>
&lt;p>我在更早的时候, 对此也很不乐观, 有些担忧未来会怎样, 但最近似乎又好了一些, 大概是觉得, 既然这些自媒体之类的都意识到了这一点, 那么国家想必也知道的, 他们应该会做各种措施防止惨剧发生的吧. 这挺讽刺的, 不相信国家的人, 这时候反而要靠国家了.&lt;/p></description></item><item><title>娱 · 乐</title><link>https://imzhizi.com/2018/08/%E5%A8%B1-%E4%B9%90/</link><pubDate>Sat, 18 Aug 2018 20:43:40 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2018/08/%E5%A8%B1-%E4%B9%90/</guid><description>&lt;p>从小我就不是一个会玩的人。&lt;/p>
&lt;p>据妈妈所说，小时候我常常感觉很无聊，那时妈妈每天看到我就发愁，因为我总是要向她寻求「意思」——“妈妈，我觉得好没意思啊，有什么有意思的吗？”，妈妈也总是很发愁。但妈妈还是为我寻了一些「意思」。&lt;/p>
&lt;p>我家门口有一个土坑，大概有 300 平左右吧，就是一户人家的占地面积，这个坑从我记事就在了，我也不知道为什么这里会有个坑。在我还小的时候，可能因为那些年降水比较多，慢慢的坑里就有了积水，后来就成了一个池塘，里面有一些小鱼小虾什么的，妈妈就会带着我拿一个玻璃罐头，然后带一些小米去抓螃蟹和小虾。抓的方法也很简单，就是把罐头放在水里，然后在罐头里放一些小米，等到螃蟹或小虾进去就迅速拉起罐头，然后就抓到了。这是妈妈告诉我的，我现在回忆起来，依稀只模模糊糊剩下那个玻璃罐头了。后来池塘里的水就渐渐干涸了，只剩下周边几家丢进去的垃圾和周围树木的落叶。后来，就看到有人把杨树的粗枝切成三十厘米左右的长条，一根根地用木槌敲到土地里，种满整个池塘，没过几年，就都长成了一棵棵杨树。&lt;/p>
&lt;p>更大一点，周围的孩子就有了另一种娱乐项目，用方言讲叫做摔四角，「四角」是一种用两张纸交叉叠成的纸方块，玩法就是两个人各拿一个四角，剪刀石头布决定谁先，输的一方把自己的放在地上，赢家有手持自己的往地上摔，假如摔的时候带起来的风或者别的什么，总之只要使地上的「四角」翻了一个面，就算赢了，赢家就可以拿走别人的「四角」，如果没使之翻面，就换对方来摔。在我看来，这个游戏其实就相当于拿纸在赌，叠「四角」不能用很薄的纸，作业本纸是不行的，只能用书本纸，所以这个游戏其实会毁坏很多书。就像我最开始说的，我不是一个擅长玩的人，这个游戏也一样，在初期我也贡献了几本书，后来发现自己完全不是这块料就放弃了，但我也听过一些努力的人因为太用力摔断了手，这也是有的。&lt;/p>
&lt;p>还有一种可玩的东西就是玻璃球，我们那里叫「琉璃弹」，玩法很多很多，但主要还是弹，这个游戏需要的技巧就更多了，我向来就只能围观。但这个游戏确实比「摔四角」安全多了，而且也好看。&lt;/p>
&lt;p>而我真正能参与其中的，有一种是关于冰糕棍的，就是那种扁扁的、薄薄的木棍，这是一种相当朴实的游戏。说起来，跟「摔四角」有点相似，那冰糕棍有什么玩的呢？大致就是生活中搜集一些冰糕棍然后洗净晒干，玩的时候双方各出一部分冰糕棍凑成一大把，一下子丢在地上，这是冰糕棍自然散成一团，通过剪刀石头布决定先后。玩的两人各有一根冰糕棍，两人可以用手或者这根冰糕棍挑、勾、弹使用各种方法，只要在不使别的冰糕棍动的情况下取走一根冰糕棍就算成功玩了一轮，而只要成功一轮，就可以继续取走下一根，直到让其他的冰糕棍移动了，就换对方来。这是一个极考验手的灵巧、稳健和精度的游戏，我玩的也不怎么样，因为游戏会因为冰糕棍被拿光了而结束，这时候取走木棍多的一方就算获胜，同时，因为他取走得多，所以多出来的那部分就算赢走了。这个游戏是我二年级在姥姥家时一度热衷的游戏，很多个无聊的下午都在一把把木棍间度过。另外，其实我们也会用这些木棍互相别住做一些小东西，像五角星、六角星什么的，还特别会做成很大的方形的板子，在下面加一条形成一个「甲」字状，说是折算一种扇子，不过实际用起来真的不能恭维。&lt;/p>
&lt;p>无聊的时候还会用纸折东西，这是「四角」一路传过来的，不想叠「四角」就用纸来折青蛙、小船、飞机之类的。当然这不是我想说的，我想说的是纸枪。大致原理就是用纸搓出一根长长的纸管作为枪管，然后再用其他的纸折成一个个小方块，小方块的上面会有一条薄纸，用来插在其他的方块下面，这样就可以通过几个方块的拼接做出各式各样的纸枪。，这个很有意思，但是有一点不好，就是非常的浪费纸，很多书撕了都很可惜，所以我也没有玩过几次。&lt;/p>
&lt;p>童年还有什么娱乐项目呢？那就是纸牌游戏了，不这倒是本来就喜欢还是小时候留下的种子。我一直都很喜欢卡牌、纸牌游戏，直到现在也是。但这是后话，那时候玩的都是一些简单的纸牌游戏，所有的纸牌被印在一张大的纸板上，买来之后要用剪刀慢慢地裁成一张张纸牌，纸牌上印的或是军师旅团营之类的军衔，也可能是标明了战斗力的圣斗士星矢里的人物，还有龙虎斗、棒子老虎鸡之类的，花样繁多，玩法也各不相同，大家谁有钱了就去买一副然后拿来玩了又玩。&lt;/p>
&lt;p>当然童年还有一些特殊性的娱乐项目，比如放炮，我和隔壁的家的买了炮，满村里乱跑放炮，炸水、炸冰、炸瓶子，甚至炸屎🌚，总之炸各种能炸的东西，现在想想还好没有引起什么危险。&lt;/p>
&lt;p>除了上面所述的各种各样简单的取乐的玩意之外，再有就是做游戏了，我突然发现这样说完全不能说清楚我的意思。做游戏其实就是那些木头人、三个字、捉迷藏、摸瞎之类的游戏，小孩子多的时候经常玩，不知道大家小时候有没有玩过。尤其是捉迷藏，方言被称作「藏老闷」，在月色皎洁的夜晚，在各种角落东躲西藏，倒也很有意思。后来年纪高了一些，会玩另一种游戏，感觉大家可能也知道，那就是跳马，一个人弓着背站在一个地方，然后其他人依次从这个人的背上撑起来跳过去，谁跳不过去就替换掉撑的人，但我小时候是一个特别没胆量的人，所以我很少玩，但我内心应该是挺想玩的，只不过碍于各种内心的不喜欢。&lt;/p>
&lt;p>抓蝉的幼虫是我们夏天常做的事情，方言里蝉叫法有点像「马猴」，抓「马猴」一般有两种情况，一种是夏日大雨之后，泥泞的里面上就会有一些小洞，这时候如果用手指慢慢地伸进去感觉到有虫子，那就是「马猴」，还有种情况就是晚上抓，在漆黑、燥热的夏夜，「马猴」会静静地从泥土中爬出来然后爬到附近地树上，静静地蜕去蝉衣，变成一只真正的夏蝉，而抓它们的人就是在它们蜕壳之前，抓到它们，但这种一般都是大人在做，它们一晚上会抓很多很多然后拿去卖钱。而我们小孩子抓到，一般都是把「马猴」炸一炸，然后吃掉。&lt;/p>
&lt;p>在每年麦子和玉米刚刚成熟的时候，我还会和附近的孩子去地里揪麦子、掰玉米回家烤着吃，不过麦子居多，我觉得一方面是因为玉米太高了，这让玉米地有种莫名的恐怖感，另一方面是家里往往也会从哪里带回来一些玉米吃，所以我们的主要目标还是小麦。把小麦放在火上满满的燎，听着里面水分滋滋的声音，有时候甚至直接把小麦放在火力，然后过一会再去火里面扒拉被烧得黑黑的小麦穗，慢慢地把麦粒剥出来，吃起来也别有一种清新和香甜。&lt;/p>
&lt;p>像在转学里讲的一样，看电影也是我们为数不多但很喜欢的娱乐项目之一。但在放电影之外，还有另外一种东西更为普遍和流行，现在讲起来，可能算是草台班子吧，我也不大明白。本质上其实是一个习俗，就是在哪家老人死了下葬的前一晚这家如果比较富裕，就去请人来自己家附近搭一个台子进行一些表演什么的，方言称为「吹响气」。一般搭的台子然后顶上和左右面、后面都用布包起来，只剩下前面供人来看，「响气」表演的东西很乱，人们觉得最有意思的也是一些半荤不素的小故事或者小品之类的东西，有时候还会有些简单杂技，唱唱歌什么的，一般会在七八点开始，闹腾到十一点多之后，还会唱戏，这时候一般都觉得无聊了,我们小孩子就会撤退，只留下一些老人还饶有兴致。印象中这种东西看过很多场，毕竟年年都有人去世，但我并不明白为什么要在人去世的时候表演这些，可能是想给去世的人临行前再带来一些拥挤与欢笑吧。&lt;/p>
&lt;p>在农村也流行过玩具枪、四驱车，和城里的样子差不太多，只不过可能更草率、简单一些。我不喜欢玩枪，所以也没怎么买过。但四驱车玩过几辆，大致就是那种几块钱一盒。盒子里装着各种零件，买来之后需要各种拆卸、拼装，相信很多人都玩过，只不过农村卖的非常的低劣，质量很差，再加上农村的地也不平，玩不了多久就报废不能再玩，我常常把坏掉的车盖用剪刀改造成奇怪的形状，如果彻底坏了就把马达拆掉，里面的磁铁和铜丝也会拿来乱玩。&lt;/p>
&lt;p>总体上，贫瘠和落后就是农村的主旋律，没有很多能玩的东西，人主要的时间都是在很多个小朋友一起东跑西闯中消磨，没有很多明确的娱乐，所以也有很多不明确的快乐。&lt;/p></description></item><item><title>我也看了「我不是药神」</title><link>https://imzhizi.com/2018/07/%E6%88%91%E4%B9%9F%E7%9C%8B%E4%BA%86%E6%88%91%E4%B8%8D%E6%98%AF%E8%8D%AF%E7%A5%9E/</link><pubDate>Wed, 11 Jul 2018 00:59:47 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2018/07/%E6%88%91%E4%B9%9F%E7%9C%8B%E4%BA%86%E6%88%91%E4%B8%8D%E6%98%AF%E8%8D%AF%E7%A5%9E/</guid><description>&lt;p>我是昨天看的《我不是药神》，看到@许我向你看。写了一些感想，就也想来谈谈，因为我之后还是对这个电影衍生的话题看了很多相关内容的。&lt;/p>
&lt;p>首先说说优点：&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>整个电影的剪辑很爽，不拖泥带水，没什么无效镜头，电影感很强，与之相反的可以去看《爵迹》，总之水平很高；&lt;/li>
&lt;li>剧本完成度很高，每个人的动机都很充分，没什么明显的 bug。&lt;/li>
&lt;li>以上的两个优点让我觉得这可以说是中国电影工业又一个里程碑级别的作品，尤其是这是个新导演，让人看到未来中过电影的希望。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>缺点有这些：&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>煽情很刻意，老奶奶向警察倾诉、黄毛出车祸、长街相送，是那么的直接，恨不得指着你的鼻子说：哭！&lt;/li>
&lt;li>再有就是片名，我觉得到最后徐峥就是药神，上一个这样倒贴钱做慈善的在我脑中的出现的形象是「陈光标」，在这样一个现实题材的电影里造英雄可以，造超级英雄、造神还是很难接受的；&lt;/li>
&lt;li>说没什么 bug，但有一点，为什么大家非得找「程勇」，找个别的人去印度也能买啊，再不济去印度住一段时间，怎么就沦落到病情恶化，自杀的结果呢。不过要是这样较真可能编剧也很难做吧，就这么回事吧。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>哎，还是乱七八糟地扯了这些，写完又觉得其实完全可以不扯，都是些很套路的话。&lt;/p>
&lt;p>接下来说点正题，跟@许我向你看。想法差不多，看完很自然地就能认为药企当然是没错的，高额的药价、高额的利润也是合理的(当然这时候还没了解到关税的加价)，因为没有这么高额的利润怎么能促使药企投入那么多人力财力去解决这些病患呢。&lt;/p>
&lt;p>同样的，我也不会觉得法院的判决有什么问题，甚至法律都没什么问题，那么多仿制药，谁知道到底有没有问题，所以不管盈利不盈利，都是违法的，违法了判刑很正常。 当我去看影评的时候，很多在对我觉得大家都能理解的两点进行解读，我初期觉得他们可能也没别的好说的，为了流量就拿这两点翻来覆的说，甚至觉得他们没什么意思。但后来，我发现以上的两点并不是每个人都能想到，这跟受到的教育直接相关，但这两点并不是电影传达出来的，直接从电影来看，很多人还是很有可能得不到这两点的，那这时候药企代表的丑恶嘴脸、公安局长的冷漠无情，只能说爽到了很多人，但离「正确」更远了。&lt;/p>
&lt;p>然后就是医保的部分，说因为「医保」不需要买仿制药了，但是相关的病症太多了，像「达拉斯买家俱乐部」里讲的是治疗艾滋病的药，像广为人知的 HPV 疫苗，这些肯定没有全入医保，甚至电影最后写的是 19 个省市，中国的省市远多与此，不知道其它地方是如何处理的。所以当然是希望中国会变好，但想让那一天来到，需要的努力还有很多。&lt;/p></description></item><item><title>要毕业了</title><link>https://imzhizi.com/2018/07/%E8%A6%81%E6%AF%95%E4%B8%9A%E4%BA%86/</link><pubDate>Mon, 02 Jul 2018 23:15:23 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2018/07/%E8%A6%81%E6%AF%95%E4%B8%9A%E4%BA%86/</guid><description>&lt;ul>
&lt;li>好不容易遇到了一个凉快一些的日子，所以今天回学校了，只是简单地带了些东西；&lt;/li>
&lt;li>我一直都对毕业没什么感觉，更何况之后要继续上学；&lt;/li>
&lt;li>但来到寝室慢慢地就变了，我意识到我真的要离开这个城市，可能很多年都不会再来了，这里的风，这里的天空，对我而言都是最后了；&lt;/li>
&lt;li>收拾东西的时候首先是书，虽然书不多，甚至有些也不是我买的，但是很多都很有意义，甚至拿起了高二那年就知悉的诺奖作者爱丽丝·门罗和她写的《逃离》，这其实是一篇短篇小说，很快我就读完了，居然又是那种黏腻的、湿涩的、苦闷的女性故事，和我之前看过的《涡虫》出奇地有点像，伴随着奉贤的风我也有些怅然；&lt;/li>
&lt;li>继而我发现了大一的时候买的许多明信片，很多很多，我也不知道要怎么处理他们；&lt;/li>
&lt;li>忽而发现手边的放着的一直没动的书其实是 13 年的时候收到的生日礼物，啊，人生啊人生&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>世界需要更多产品经理</title><link>https://imzhizi.com/2018/05/%E4%B8%96%E7%95%8C%E9%9C%80%E8%A6%81%E6%9B%B4%E5%A4%9A%E4%BA%A7%E5%93%81%E7%BB%8F%E7%90%86/</link><pubDate>Thu, 31 May 2018 23:15:23 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2018/05/%E4%B8%96%E7%95%8C%E9%9C%80%E8%A6%81%E6%9B%B4%E5%A4%9A%E4%BA%A7%E5%93%81%E7%BB%8F%E7%90%86/</guid><description>&lt;p>大家第一次听到「产品经理」这个词，来自什么行业？我想多半是软件/app或者手机方面吧。随着一个又一个国民级应用的app出现，出现了很多产品经理的传说，比如说「张小龙」——微信的产品经理，同时，痛点、用户体验之类的词也越来越多。&lt;/p>
&lt;p>但今天我想说的是，不只是手机或者是软件，我觉得各行各业都需要产品经理。举个简单的例子，电饭煲，以前我用的时候想要晚上把米和水放在锅里，预约一个明早的粥，就需要算时间，可能要留出煮粥的时间，算好时间再点按预约，对于我来说操作压力也不大，但对于父母，其实就相当有压力了。但这是个很容易解决的问题，就是把预约改成直接输入你几点吃饭，具体什么时间煮饭程序自己算就行了。反正生活里面还有很多类似的例子，被设计的非常繁琐和愚蠢，等待产品经理去思考，去简化，去让我们的生活更简单一些。&lt;/p></description></item><item><title>54快要到了</title><link>https://imzhizi.com/2018/05/54%E5%BF%AB%E8%A6%81%E5%88%B0%E4%BA%86/</link><pubDate>Tue, 01 May 2018 23:15:23 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2018/05/54%E5%BF%AB%E8%A6%81%E5%88%B0%E4%BA%86/</guid><description>&lt;p>&lt;img src="https://imzhizi.com/images/Pasted%20image%2020220508021208.png"
loading="lazy"
>&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://imzhizi.com/images/%e5%8c%97%e5%a4%a7%e4%ba%8b%e4%bb%b6.jpeg"
loading="lazy"
>&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://imzhizi.com/images/%e7%bd%a2%e5%b7%a5%e7%ad%96%e7%95%a5.png"
loading="lazy"
>&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://imzhizi.com/images/Pasted%20image%2020220508021643.png"
loading="lazy"
>&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://imzhizi.com/images/%e8%b0%88%e7%bd%a2%e5%b7%a5.png"
loading="lazy"
>&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://imzhizi.com/images/%e8%ae%a8%e8%ae%ba%e8%a7%84%e5%88%99.png"
loading="lazy"
>&lt;/p></description></item><item><title>读《湾区日报》</title><link>https://imzhizi.com/2018/04/%E8%AF%BB%E6%B9%BE%E5%8C%BA%E6%97%A5%E6%8A%A5/</link><pubDate>Mon, 23 Apr 2018 23:15:23 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2018/04/%E8%AF%BB%E6%B9%BE%E5%8C%BA%E6%97%A5%E6%8A%A5/</guid><description>&lt;p>天天都是日常，写写流水账，今天来写点别的。闲暇我开始看点英文文章来提高一下英语阅读能力；&lt;/p>
&lt;p>今天读到的文章名字叫做《Product to Platform - Inside Amazon’s Dominance》，大家都知道做产品和做平台比起来，肯定是平台好，平台可以发展生态，平台挣钱更多……&lt;/p>
&lt;p>但文章表示，当你想要建一个平台的时候，往往会失败的，正确的解法大概有几点&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>平台不能算一个产品。所以要先去做一个好的产品，而不是描述一个平台，也就是做好自己份内的事情，搜索引擎之于谷歌，Windows 之于微软，网上书店之于 Amazon，当你把一个产品做好，积累了一定数量的用户之后，建立一个平台的机会就会显现出来。&lt;/li>
&lt;li>让用户知道你在做什么，这一条比较容易理解吧，就像创业者向投资人介绍自己的项目一样，现在更进一步，要让用户很简单地能解释你的产品。&lt;/li>
&lt;li>解决的问题都可以作为你的产品，不知道你们了解不了解，Amazon 之所以如此厉害，并不简单地因为它的购物平台，其实还有很大原因是它的云服务平台 AWS，AWS 是全球最大的云服务平台，远远超过谷歌、微软，更不用说阿里云了，要知道阿里搞阿里云很大程度是受到 Amazon 的启发。那 Amazon 为什么要搞云服务呢？很简单，因为 Amazon 自己在卖东西的时候在服务器建设方面遇到过很多问题，在解决了这些问题之后，就产生了把解决问题的方法作为一种服务出售的想法。同样，支付宝也是这样，为了解决付款问题而形成的产品。&lt;/li>
&lt;li>以上都是第一阶段，主要侧重于公司内部，第二阶段则是跟第三方的关系。要让自己的产品/平台成为一个桥梁，成为一个楔子，只有能够帮助到第三方的人，让买家方便，让卖家挣钱，这很难但这是成为平台很重要的一步。&lt;/li>
&lt;li>接下来就要考虑公司的战略，公司到底想成为多大规模的平台，平台的边界在哪里，产品的目标在哪里，这些都是成为一个活下来的平台必须好好考虑的。&lt;/li>
&lt;li>然后文章列举了一些倒在成为平台型公司路上的一些常见原因
&lt;ol>
&lt;li>对于开发者/商家过于开放，这会让盈利成为问题，比如说常见的分成问题；&lt;/li>
&lt;li>没能调动开发者/商家积极性，所有东西都要自己生产，参考京东和淘宝；&lt;/li>
&lt;li>过于贪婪，没能给开发者/商家让利；&lt;/li>
&lt;li>对于买家和卖家的平衡做的不好，让一方处于过于优势地位；&lt;/li>
&lt;li>过早考虑盈利；&lt;/li>
&lt;li>缺乏想象力；&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/li>
&lt;/ol></description></item><item><title>政治的兴趣</title><link>https://imzhizi.com/2018/04/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E7%9A%84%E5%85%B4%E8%B6%A3/</link><pubDate>Sat, 07 Apr 2018 23:15:23 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2018/04/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E7%9A%84%E5%85%B4%E8%B6%A3/</guid><description>&lt;p>随着年龄的增长，不知为何，很自然地就开始对政治产生兴趣。虽然我不常说，但很多东西都存在于脑中。今天写一篇稍微敏感一点的，一会发图片好了。想说的就是最近的「研究生因导师压迫自杀」、「长江学者性侵」事件。对于事件本身其实我了解不多，没什么发言权，所以我也不细究其具体情况，而是从一些更宏观的角度聊一些东西。&lt;/p>
&lt;p>但在这个话题引入之前，想提一个更为不安全的事情——修宪，这件事带来的影响十分巨大。大家对这件事情的反应也都不一，当我在家中长吁短叹时，妈妈得知原因时，他并没有什么特别的反应，她甚至搞不清楚主席究竟应该干几年，即便她知道，我相信她也不会意识到什么。而对于我爸，虽然我没有问他，但我可以想象，他是支持这个提议的，他是的的确确觉得总书记让我们的生活变得更好，为中国带来了更多希望。不过关于这个我听到过一个有意思的观点，即假如全民公投，按照民主的方式决定是否修宪，最终结果或许跟现在没有什么区别，这同样也是民主的力量。&lt;/p>
&lt;p>扯远了……&lt;/p>
&lt;p>我是怎么想的呢？我觉得这件事情最不可接受的原因是坏了制度，我们中国实行任期制的历史并不久，再往前三十年可能领导人还是终身制，也就是说一旦成为主席，那就要在这个位置上呆到去世。而领导人年纪大了会产生什么结果就不用多说了吧。所以问题不在现在的主席够不够好，而在于制度需要被敬畏，规矩需要被遵守。&lt;/p>
&lt;p>这是一个破坏制度的例子。&lt;/p>
&lt;p>而同样，在人们火热过的很多事情也是破坏制度，比如之前甚至有朋友发给我的「江歌案」链接投票，让日本政府给罪犯判重刑。之前还有很多，总体上就是一件事在微博上闹大了，就立刻采取特殊手段来处理这件事情。但相比于特殊情况特殊处理，我觉得大家应该更希望看到的是各种处理常态化，比如性侵学生的教师。根据其情节严重程度到底是化学阉割还是剥夺教师资格有个法度，不追求替天行道的快感，而追求更好更完善的制度。&lt;/p>
&lt;p>同时，社交网络让大家都有了发生渠道，但在微博和整体监管如此严格的情况下，在评论区炸成一团产生的各种言论，往往导致删帖，然后不断提升事态规模，然后事情不断反转，最终在大家疲惫至极不了了之。我觉得更应该采取的是温和的斗争，比如简单的表明态度的转发，多次转发，通过有限的几篇文字来统一的表达民众的希望，我相信会有更好的结果。&lt;/p></description></item><item><title>初识《反派影评》</title><link>https://imzhizi.com/2018/04/%E5%88%9D%E8%AF%86%E5%8F%8D%E6%B4%BE%E5%BD%B1%E8%AF%84/</link><pubDate>Wed, 04 Apr 2018 23:15:23 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2018/04/%E5%88%9D%E8%AF%86%E5%8F%8D%E6%B4%BE%E5%BD%B1%E8%AF%84/</guid><description>&lt;p>最近新发现了一个谈论电影的——《反派影评》， 开始对看电影有更多的思考。其实说是更深的思考，也不过是对电影最基本的思考——剧情的逻辑。想来，从开始看电影，总会尝试厘清其中的逻辑，但是听他们讲来，发现许多觉得还行的电影的剧情却仿佛东拼西凑一般，完全没有道理。另外一些电影，大家都说好，自己看来似乎也觉得还不错，但到底怎么好，具体好在哪里，可能也说不清楚，听了之后也大致有了一些理解。可以举个例子——《侠盗一号》和《三块广告牌》，侠盗一号我当初是在电影院看的，是我在电影院看的第一部星战，感觉还蛮好看的，但是在听了播客之后发现确实有很多逻辑上的问题；另一方面，大家都说《三块广告牌》很好，但我其实觉得有点怪，不是特别能理解他的好，微博上曾看到人说，三块是部好电影，是那种很高级的“好”，但我想我是没有 get 到的，而听了之后确实多了很多理解。&lt;/p>
&lt;p>所以我渐渐又开始把一些以前看过的电影翻出来看，把一些导演的作品连起来看，比如重新看了一遍诺兰导演的蝙蝠侠三部曲，非常怀疑自己当初有没有看懂电影。之后还会继续看，希望能有更多更「高级」的乐趣吧。&lt;/p>
&lt;p>PS：我就是看蝙蝠侠结果误了时间，没写昨天的百字&lt;/p></description></item><item><title>北京面试故事</title><link>https://imzhizi.com/2018/04/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E9%9D%A2%E8%AF%95%E6%95%85%E4%BA%8B/</link><pubDate>Sun, 01 Apr 2018 23:15:23 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2018/04/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E9%9D%A2%E8%AF%95%E6%95%85%E4%BA%8B/</guid><description>&lt;h2 id="北京">北京&lt;/h2>
&lt;p>在京城这两天，我去了很多地方。其中有清华、北大、圆明园、北师范、天安门和一些小巷子、小胡同什么的。 我是真的不喜欢北京的天气了，非常的反复，无论雾霾严重与否总是雾蒙蒙什么也看不清楚，戴口罩眼镜就会因为被呼吸有雾气，不戴也确实会鼻子不舒服，甚至觉得一头一脸的灰。闷热的空气也让我一直觉得由内而外的热，总是不舒服。&lt;/p>
&lt;p>在上海地铁里，我感觉所有人都行色匆匆，但在北京似乎就慢了许多，没有那么的焦急，不知道是否是一个准确地评价。&lt;/p>
&lt;h3 id="清北">清北&lt;/h3>
&lt;p>对于，这次京城之旅，我完全就是闲逛、瞎逛，既没有拍照，也没有什么具体的计划，完全是骑着 ofo 乱窜（我没注册 ofo，感谢王子提供月卡支持），我逛得很快，信马由缰，不走回头路。对于清北，我的感觉就是这哪里是大学啊，完全就是旅游景点嘛（还是比圆明园好看的那种），所以清北学生完全就是在旅游景点上学嘛。上体育课还可以去小树林里的小广场，在四周都是不知道何年种下的高大林木打打太极什么的，不说学术，单说境界也差了相当之多啊。但是另一方面，就很难看出来名校气质或者说名校氛围了，因为游客实在太多了，远远多于学生，所以我并不像在同济复旦那样感受到智商压制，但另一方面，即便是一些看起来是学生的人，他们也一样叽叽喳喳的，和北邮或者别的稍微好一点的大学没什么不同。&lt;/p>
&lt;h3 id="皇城">皇城&lt;/h3>
&lt;p>皇城我也不想多说什么，总之是戒备森严啊&lt;/p>
&lt;h2 id="考研">考研&lt;/h2>
&lt;h3 id="房友">房友&lt;/h3>
&lt;p>因为宾馆太贵的原因，在群里随便拖了个人合住宾馆，没想到意外地还不错。是福州人，也在福州上大学——福州大学，在他这里还是感受到了许多教育水平的差距，各方面学习的都不错。但人很好说话，所以相处地还不错。&lt;/p>
&lt;h3 id="北邮">北邮&lt;/h3>
&lt;p>说实话，我对北邮的破旧有一定耳闻，但我从来没有真正地调查、确认过这件事情，因为 be 一点其实并不是很重要。但是到了之后发现，北邮确实不怎么样，首先校园很小，比 SIT 小挺多的。然后楼也比较破旧，好在树还比较茂盛。然后有很多莫名其妙的建筑在北邮周围，都是又破又小的平房，直接说那是我老家县城里的某处也不会有人怀疑，但感觉如果新建一下应该挺有前途的。不过北邮虽然外贸部怎么样，教学楼里面装潢、布置什么的还可以，我们所在的教三楼，一共有十层，里面有扶手电梯，也有观光型的直梯，还有别的建的很高级的楼梯，除了没什么装饰，毫无人文气息以外，还算不错。
另，北邮的食堂似乎很便宜，我们吃了一次炒面，只需要 5 元，味道尚可。因为北邮周边的吃的似乎都蛮贵的，外卖常常需要 5-10 元的配送费，这种情况下，有一个稳健的食堂还是不错的。不过他们食堂也有种被有的特点，桌子摆放的非常拥挤，桌子之间的间隙非常小。&lt;/p>
&lt;h3 id="机试">机试&lt;/h3>
&lt;p>这次的机试我运气很好，大多数人都在第一道题栽了跟头，我也一样，但我很快地做完了第二道然后又回去看第一道，在最后十分钟把第一题的 bug 找到了，顺利通过，变成了 2A（A=accept）。但一些人就没那么好运，比如和我合住的房友就写的很差，一道也没写出来，只有 0A。但好在所有 1A 的人加起来也不到招生数量，所以还是会招一些 0A 的学生的，祝他好运吧。&lt;/p>
&lt;h3 id="面试">面试&lt;/h3>
&lt;p>等待是最让人难受的，面试时我排的比较靠后，所以等了很久很久，看资料准备的心情也没有，最后就稀里糊涂的面试了，问的那些问题回答的也比较一般，晕晕乎乎的。值得一提的是，排在我后面的是个蛮可爱的短发妹子，是重庆邮电的。不过她机试也是 0A，不知道会不会要她，当然我也不知道自己会怎么样。&lt;/p>
&lt;h3 id="政审">政审&lt;/h3>
&lt;p>其实就是随便问一些简单的&lt;strong>你知道该怎么回答&lt;/strong>的问题，并没有什么特别的。&lt;/p></description></item><item><title>第一次找工作</title><link>https://imzhizi.com/2018/03/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E6%AC%A1%E6%89%BE%E5%B7%A5%E4%BD%9C/</link><pubDate>Fri, 16 Mar 2018 23:15:23 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2018/03/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E6%AC%A1%E6%89%BE%E5%B7%A5%E4%BD%9C/</guid><description>&lt;p>今天主要的事情就是去面试，面试的地方很远，在普陀区，我先坐海沈线，又坐 8 号线，又转 11 号线，才到达要面试的公司。&lt;/p>
&lt;h2 id="关于面试">关于面试&lt;/h2>
&lt;p>面试的公司不是很大，可以说非常小了，但不是初创公司，而是有已上线的产品在正式运行，具体来说呢，是一个公司薪资发放、社保缴纳等方面的计算平台。
我再去的途中看了一路的基础知识，各种 Java 中的奇特知识点（大概就跟你们考 C 语言一样，但是躲上许多），但我面试的时候，他完全没有问我那些，也可能一般大家都会引诱面试官问自己的技术强项，但我却没注意，反正最终问了 Spring 框架方面的东西，虽然也回答了一部分，但是回答的并不充分，受到了面试大哥的教导。&lt;/p>
&lt;h2 id="关于工资">关于工资&lt;/h2>
&lt;p>面试大概持续了 40 分钟就结束了，虽然我觉得回答的不怎么样，但是我心态还可以，我觉得蛮好玩的。同时我后悔当时工资说的少了，今儿我对大家的工资都产生了好奇，所以对大家的工资进行了调查。&lt;/p>
&lt;p>在上海工作，一个首要问题就是居住问题，经过调查，管住的工资大多为一天 100 块。这样一月就是 2200 块，扣除市区吃饭可能达到的 1000 块，那么一个月就落 1200 块左右，如果每天要坐地铁还要再扣，瞬间感觉实习生的生活是如此苦逼。不过我也听一个朋友说有小姐姐做饭，他刷碗降低生活成本。&lt;/p>
&lt;p>但如果不管吃住呢，一个月要多少钱呢？一天 150*22=3300，如果房租 1300，那么和一天 100 管住就是差不多的了，除非每天赶车来节省的话，一天来回车费(12+8)&lt;em>2=40，30&lt;/em>22=660，啊哈，那就可以节约出来 640 块，真的是不容易啊。&lt;/p>
&lt;p>而假如实习工资能达到惊人的一天 200，那就比较美丽了，200*22=4400，减去 1300+1000，还剩下 2100 元。不错，可以买一部坚果 Pro2 了。&lt;/p>
&lt;p>所以我的目标，应该是找一个月薪 4000+的实习就很满足啦，不知道大家都是什么情况。&lt;/p></description></item><item><title>《攻壳机动队》及其真人版</title><link>https://imzhizi.com/2017/12/%E6%94%BB%E5%A3%B3%E6%9C%BA%E5%8A%A8%E9%98%9F%E5%8F%8A%E5%85%B6%E7%9C%9F%E4%BA%BA%E7%89%88/</link><pubDate>Tue, 26 Dec 2017 23:15:23 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2017/12/%E6%94%BB%E5%A3%B3%E6%9C%BA%E5%8A%A8%E9%98%9F%E5%8F%8A%E5%85%B6%E7%9C%9F%E4%BA%BA%E7%89%88/</guid><description>&lt;p>最近又燃起了对科幻的兴趣，当然因为考研的关系，并没有太过于放肆🐶🐶，但还是又看了、听了很多相关的内容，因此想重新回头来说一说我的这部心头神作——&lt;strong>攻壳机动队（Ghost In The Shell）&lt;/strong>。&lt;/p>
&lt;p>攻壳机动队讲的是在不远的未来，科技发达，人们生活不断与网络融合，依赖于先进的人体改造技术，人们开始在身体中植入芯片，对身体各个部位甚至大脑进行电子化改造。同时，人工智能也得到长足的发展，可以大幅度地替代人工去处理各项事务。&lt;/p>
&lt;p>正如此片的英文名——Ghost In The Shell，从字面意思就可以看出壳子下面的魂魄，躯干下的灵魂这一类的意思，而这个意思确实是作品想要表达的主旨，攻壳机动队从 95 年的剧场版、2000 年左右的 TV 版第一季、第二季、2005 年左右的剧场版第二部等都在用不同的方式探讨一个问题——人的意识/灵魂是什么，当然片子并没有进行形而上的哲学的讨论，而是用故事中实际的事件直接引出相关的思考。一个人在被全身改造之后，全身都使用电子信号来模拟人产生和处理信息的方式，那他是否可以被视作一个人呢？假如可以的话，那人和机器真正的界限在哪里呢？&lt;/p>
&lt;p>不仅如此，攻壳机动队还上演了一些社会问题须要公安九课去解决，这里是最令人佩服的地方，哲学的讨论或许我们并不明白，但是其中的一例例问题我们看起来没有任何理解难度，因为它所讲的正式当下 2017 年的世界所面对的问题，甚至有些问题现实中还没有发生，但也因因有了一些苗头，似乎在未来的某一天就会像片中上演过的一样真实地发生。我想这一点也是攻壳为什么那么迷人的原因。&lt;/p>
&lt;p>所以，我真心地推荐大家看一看 攻壳机动队，但这部片子在有很多，所以大家可以尝试的是&lt;/p>
&lt;p>攻壳机动队 95 版——&amp;gt; 攻壳机动队 2.0 无罪 两部剧场版&lt;/p>
&lt;p>攻壳机动队 SAC——&amp;gt;攻壳机动队 GIG 两部 TV 版&lt;/p>
&lt;h2 id="关于真人版">关于真人版&lt;/h2>
&lt;p>很早之前就听说《攻壳机动队》要被改编为真人电影，一直都心心念念，从刚出了影讯就一直关注这部电影的进程，从最初的不敢相信真的敢拍到今天坐在电影院把电影看完，虽然过去很久，但有仿佛昨天，不得不惊叹于电影制作方的强大的执行能力。尤其是整片的视觉特效，还原度相当高，很多场景、人设都跟原著非常接近，但另一方面，场景中的灯光广告之类的有些过于夸张了，我看到连路面上的交通标识都是电子显示的，真的是堪忧。&lt;/p>
&lt;p>对于主角素子姐姐由斯嘉丽·约翰逊来我也没什么意见，因为寡姐本身演过许多科幻电影，又比较有市场号召力，其次寡姐偏“粗壮”（被她知道了千万别打我），挺适合演素子姐姐的，尤其是在看了最初一系列的预告片的时候，真的是相当期待。但是……但是……在上周就陆陆续续开始有人告诉我，这部电影是——空壳机动队，空有其表，却无灵魂，电影名为 **Ghost In The Shell **就成了莫大的讽刺，只有 Shell 却没有 Ghost，虽然这种结果也在意料之中，但还是满心期待的去看了。&lt;/p>
&lt;p>电影一开始，还是比较惊艳的，尤其是添加的一些小细节也让提高了故事的真实可信性，随着故事慢慢地推进，一些熟悉的名字也渐渐出来，甚至很多原著的剧情也得到体现，但是除去种种场景、场面的修饰，剧情本身的进展却变得非常简单和直白，中场我甚至一度想睡觉，但还是忍住了。&lt;/p>
&lt;p>现在想想，其实也不能说是电影不好，它画面出众，赛博朋克的风格也让人耳目一新，剧情中规中矩，也算及格，如果不是因为原著的存在，也算得上一部尚可科幻商业电影。&lt;/p></description></item><item><title>假如你重置or重装了你的电脑</title><link>https://imzhizi.com/2017/12/%E5%81%87%E5%A6%82%E4%BD%A0%E9%87%8D%E7%BD%AEor%E9%87%8D%E8%A3%85%E4%BA%86%E4%BD%A0%E7%9A%84%E7%94%B5%E8%84%91/</link><pubDate>Tue, 26 Dec 2017 23:15:23 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2017/12/%E5%81%87%E5%A6%82%E4%BD%A0%E9%87%8D%E7%BD%AEor%E9%87%8D%E8%A3%85%E4%BA%86%E4%BD%A0%E7%9A%84%E7%94%B5%E8%84%91/</guid><description>&lt;h1 id="终于有一天">终于有一天&lt;/h1>
&lt;p>你忍受不了你杂乱不堪桌面，文件放得到处都是，软件哪里都找得到，不时的会在电脑里发现各种另一个时空的不属于自己的东西，你选择了重装或者重置电脑。
首先恭喜你和你的电脑将会有一段新的开始，你的电脑会最大程度上地像你刚买来的时候一样对待你（假如你买来后更新了系统、升级了系统那就另说），总之，电脑中什么都没有，你可以再一次把他的桌面搞得乱七八糟，再一次软件装得到处都是。但是，你也可以选择不让这些事情发生，这也就是本文的主题，当你重置/重装了你的电脑之后，你都可以为自己更好地使用电脑做哪些努力。
因为篇幅原因，本文主要介绍一台重置/重装好的电脑开机之后的事情，具体如何重装系统，本文不做叙述。&lt;/p>
&lt;h2 id="重置与重装的不同">重置与重装的不同&lt;/h2>
&lt;ol>
&lt;li>首先常说的“重置”功能是在Windows 10系统出现的，重置此电脑相当于恢复出厂设置，重置时，会有很多选项，只删除软件，只清空C盘，全硬盘清除都有，但是他们都不会影响到电脑上已经装了的那些驱动什么的，所以你的电脑重置之后，除了文件是否保留以外，软件、硬件层面会像刚买来一样，一切都都是新的。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>设置里的重置功能&lt;/p>
&lt;p>重置时的选项&lt;/p>
&lt;ol start="2">
&lt;li>但是重装就不同了，重装是把原来的系统直接去掉，重新装一个新的系统，这也就是一些品牌的电脑重置后会出来一些这个品牌电脑自带的软件而重装则不会的原因，重装就意味着电脑完全的告别过去，里面一切都是初始化状态，以前重装是比较麻烦的，因为重装需要重新安装驱动，但是win10简化了这一流程，win10会自动安装驱动，这大大缩短了重装的速度，所以现在重装也是一种很好的策略，而且因为重置的会把电脑上的诸多驱动等进行备份，所以重装的速度远远快于重置。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h1 id="开机之前">开机之前&lt;/h1>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>重置/重装完成后，首先要做的——没错，是开机，但开机之后并不会进入系统，而是进行初次进入系统的各项设置。如：连接WiFi、登陆微软账号或设置本地账号、是否启用小娜和一系列隐私相关的设置，总的来说，如果你介意隐私就把能关掉的都关掉，你不介意则可以使用快速设定。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>值得一提的是，假如你想体验语音助手，也就是我们亲爱的小娜，那你就必须要使用微软账户，同时，如果你想使用win10应用商店的app，也必须要有一个微软账户，因此我推荐你注册并登录一个微软账户，无论你是否使用小娜，这样都是有一定的好处的。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>还有就是应该会提示你设置PIN码，PIN码是一个由四个数字组成的密码，假如你启用了PIN码之后，你在每次开机时要求输入的密码就会变成这个四位数字，并且会在输入完四位数字直接进入系统，而不是再按一次回车，我认为这样很方便，所以推荐大家设置一个PIN码。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>此时应该就完成了开机前的设置，之后你会看到一系列的吟诗，在各种奇怪的诗句显示完毕之后，就会进入系统的锁屏界面，大家根据自己的设置解锁即可进入系统。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h2 id="进入系统">进入系统&lt;/h2>
&lt;p>进入系统之后，假如你是从其他系统（win 7、win8）重装来的系统，首先要解决的一个问题是激活，此处你可以到淘宝去购买激活码，或者KMS软件激活，或者购买正版系统授权。而假如你是从win10重置/重装为win 10，则没有这个问题。&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>解锁进入系统之后，你会发现自己的桌面一片空空，这时，你在桌面右键——个性化——主题——桌面图标设置，勾选就可以把我们熟悉的我的电脑、回收站给带回桌面，同时我也只建议你显示这两个图标，更为激进的话你也可以只显示我的电脑，因为回收站平常也没什么用，把回收站显示在桌面反而会导致你手痒没事就清空它。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>我建议，把所有装载其他盘的乱七八糟的软件安装目录都直接删掉，然后把这些软件重装，在这里，我必须要说一个玄学，那就是把软件装在C盘电脑会变卡是一种玄学，根本没有这种事情，所以，像QQ、Office、PS之类的软件，只要重装系统这些软件就必须重装，所以不如直接装在C盘，不过，有些人在C盘很小，那就可以考虑把其他盘的一部分空间移给C盘一些。
更为重要的是，把软件装在C是很有好处的，因为把软件装在C盘的时候，软件都会有默认的安装位置，这个位置非常科学，即把软件有逻辑地装在了Program Files（或X86）下面，这时候每个软件都有自己单独的文件夹，而装在其他位置，可能会因为疏忽或不在意导致软件装的位置乱七八糟，具体如下图。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>乱七八糟的软件安装目录&lt;/p>
&lt;p>那么该如何扩增C盘呢？可以看这个链接 &lt;a class="link" href="https://link.jianshu.com/?t=http://jingyan.baidu.com/article/8275fc8690cd0546a03cf6ba.html" target="_blank" rel="noopener"
>如何扩充C盘&lt;/a>&lt;/p>
&lt;ol start="3">
&lt;li>但是请注意也有例外，就不用把这些东西装在C盘，像游戏，因为游戏一般都体积巨大，为了处理方便，游戏厂商就把游戏做的重装之后也不受影响，也就是所谓的绿色版软件，像下图里的炉石传说，不管我重置还是重装了系统，只要在D盘找到它，双击那个类型为应用程序也就是格式为exe的就可以开始游戏，丝毫不受重置/重装的影响。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>炉石传说&lt;/p>
&lt;ol start="4">
&lt;li>再补充一下，基于软件装在C盘，游戏装在另一个盘，就比如说D盘吧，我强烈建议安装在一个名为Program Files的文件夹下，所以在安装软件选择路径的时候就要选择一下，但是！但是！！这还不够，请看下面图中的情况，假如你所安装的软件并没有为自己建立一个文件夹，那么你需要自己去见一个对应的文件夹，然后再把软件安装进去，所以说装软件时必须要认真一点，不能闭着眼睛点点点，那样很容易出问题。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>默认安装在C盘&lt;/p>
&lt;p>默认安装在D盘&lt;/p>
&lt;p>错误的例子&lt;/p>
&lt;ol start="5">
&lt;li>关于常用软件的推荐&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;ul>
&lt;li>首先，Win10是可以不装安全软件的，Windows自带的Windows Defender基本上可以保障电脑的安全了= =
Windows Defender&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>浏览器的话，如果有使用IE的需求，则推荐使用国产所谓的双核三核的浏览器，可以通过切换IE 内核直接查看网页，而日常使用则使用极速模式也就是所谓的Chrome内核，这个内核下可以使用多种插件，像常用的广告屏蔽、查词等都可以装。
比如QQ浏览器、搜狗浏览器、360&lt;strong>极速&lt;/strong>浏览器等。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>QQ有需求的话，则推荐QQ轻聊版，基本功能比较完整，又没有太多花哨的东西，大家可以尝试。
QQ轻聊版&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>压缩软件，我则推荐一款叫7zip的软件，他足够小，截图可以看到，安装包只有1M，没有乱七八糟的插件、功能也足够丰富。
7zip官网&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>电脑清理软件，因为不用装第三方杀毒软件的缘故，所以清理软件也不推荐使用各路安全卫士之类的产品，这里推荐的是CCleaner，这是一款功能很强大的清理软件，不仅可以清除垃圾，还有清理注册表、卸载一些系统自带软件、整理右键菜单等功能。
CCleaner&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>如果对数据安全有需求，想使用一款同云步软件，可以使用坚果云，这款软件简直是国产良心，同步速度快，占用内存小，同时同步地非常智能，可以根据更改进行每次的增量同步。
坚果云官网
坚果云&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>视频播放器我会推荐两款，分别是QQ影音和Potplayer，QQ我就不多说了，简单好用，Potplayer是一款韩国的播放器，以前功能强大，但我总觉得界面有些丑，最近更新之后变得超级好用。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>关于吐槽大会的一些想法</title><link>https://imzhizi.com/2017/12/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%90%90%E6%A7%BD%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E6%83%B3%E6%B3%95/</link><pubDate>Tue, 26 Dec 2017 23:15:23 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2017/12/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%90%90%E6%A7%BD%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E6%83%B3%E6%B3%95/</guid><description>&lt;p>《吐槽大会》这个节目一出来的时候我就觉得很有意思，所以当初原版第一期一出来我就立刻去看了，感觉还是很惊讶的，因为有些话真的有些过分了。他们真的敢直面自己的那些事情，真的站在那里听别人的攻击喝吐槽，虽然知道这种节目肯定有私下的协调，但无论如何听别人数落自己还是相当难受的，所以曹云金讲「来这里的都是心大的」也是蛮有道理的。之前的一期被下架了，到也可以理解，毕竟里面确实出现了一些露骨的段子，现在整改之后又再次上线，看了几期我发现虽然他们每个人有好有坏，但是总体上确实是相声、脱口秀的说的最好，其次是做主持人的，演员就不太好了，歌手之类的就更差了，我觉得里面确实不乏有过气明星来划水、凑热闹的，这一点倒确实是符合「专业的就是不一样」这句话，但也有非专业的说好的，尤其记得老戏骨王刚妙语连珠，说得很棒。&lt;/p>
&lt;p>在手法上，我觉得最高级的就要数李诞、池子他们的那种吐槽了，首先是一些平常人想不到但又非常准确的槽点，而且还会把几个明星的事情串联起来，不时还会形成回环，让我觉得非常厉害。不过很多时候，与其说是吐槽，不如说是一种调侃，我们平常朋友之间也常常会说，所以也会让人有那种好朋友互相开玩笑的感觉。&lt;/p>
&lt;p>但让我觉得这个节目最特别的，还是每次节目最后所谓主咖的「吐槽」，其实很多时候主咖的话根本不算不上吐槽，只是找到了一个合适的平台去讲自己心里怎么想的。在这个时候，那些个各种光环笼罩的明星，去掉了各种头衔和各个标签，反而更像一个真实的普通人，他们有自己的爱恨憎恶，有自己的小世界小自我，而不是被所谓的娱乐圈裹挟着向前。&lt;/p>
&lt;p>这些话在一片哄笑中，倒显得有些真诚，就像大张伟那期，或许他真的是那样的人呢？&lt;/p></description></item><item><title>初中的我</title><link>https://imzhizi.com/2017/12/%E5%88%9D%E4%B8%AD%E7%9A%84%E6%88%91/</link><pubDate>Tue, 26 Dec 2017 23:15:23 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2017/12/%E5%88%9D%E4%B8%AD%E7%9A%84%E6%88%91/</guid><description>&lt;p>初中那时，妈妈开了一个麻辣烫小店，生意不错，每天都很忙，自然也就没时间管我。而那时我又年轻，所以就成为了我玩的最野的一段时间。&lt;/p>
&lt;p>像很多同龄人一样，那时候觉得玩游戏是最大的乐趣，所以说网吧就成了我们的节假日去处，我们会在家里编出各种理由说要和朋友去哪里哪里，但最后都是去网吧。那时我们还未成年，所以我们除了和家长撒谎之外，还要熟悉我们那个小城市全市网吧的动向，有的时候哪里新开了网吧做活动搞优惠我们就赶紧抓住机会去冲一些会员卡之类的。那时候满脑子都是游戏，平常闲暇、无聊时都会聊游戏，但那时候班主任抓得很紧，她没事就会偷听我们的聊天内容，所以班上好多个同学就因为在教室里谈论游戏被老师抓到叫了家长。&lt;/p>
&lt;p>我虽然没有因为网络游戏被叫家长，但那并不意味着我没有叫家长，我因为另一样东西被老师谈话，还在全班介绍我玩的是什么东西。&lt;/p>
&lt;p>对，那时候我一直在玩这款桌游，虽然对于很多听说过的大家来说，这是一种和神奇宝贝卡之类的没什么区别的游戏，但其实它构筑了完善的规则和体系，是一款充满了策略和智慧的卡牌游戏，对玩家的卡牌构筑、手牌管理、运牌策略都有很高的要求。但是，在当年这自然被视为是洪水猛兽，虽然我们每次都小心谨慎，绝不在学校拿出这种卡牌，但是，一般情况下我们都是每周五放学去广场长亭玩，但有时候有同学有事、或者风太大，我们就去某一个同学的家里玩，本来相干无事。&lt;/p>
&lt;p>但是好景不长，最终由于某家长告诉老师我们私下都在玩这种游戏而导致了我们事情的败露。在此之后，我们当然长期的受到老师的打压，尤其是班上学习比较好的我，就成了重点攻击对象，理由是这一家长声称听到孩子说「王智宇也玩这种卡牌，他成绩就很好」，这种言论传到老师耳朵里那还了得，老师放学后直接把我请到了办公室，并详细地向我妈叙述了我的所作所为，并用希望家长配合这类话语来获取战略优势，好在妈妈之后并没有对我怎么样。在那之后，我虽然收敛了一些，但其实还一直有在玩。&lt;/p>
&lt;p>其实我还有一段很过分的经历，大概是暑假的时候，为了上网，在家里人都睡着了，晚上一点左右偷偷爬起来和朋友相约去网吧上网，然后凌晨三四点再跑回家，也不知道是怎么想的，那时候为了上网居然会那么拼。总之没过多久事情就败露了，这次事情就严重很多了，妈妈超级生气，超严厉的骂了我一顿，应该还动手打了我。&lt;/p>
&lt;p>但是在某种程度上说，游戏啊、电脑对于我或许真的是洪水猛兽呢？清楚地记得中考当天的中午我还到商店买了最新到货的卡包，现在想想不说悔恨，也确实会忍不住叹息，假如自己把更多的时间放到学习上，或许我能学得更好一些呢？那我中考之后考河师大附中可能就有戏，可能真的是另外一番人生了。&lt;/p>
&lt;p>但这样或许也是无稽之谈，就像班上那些也玩《游戏王》的同学成绩不如我一样，同样也一些人也在其他地方耗费他的精力，但他仍能有很好的成绩，我这样凭空地把自己没有想象中优秀的原因算到游戏的身上，也是不对的，游戏其实也没什么错，那时候自己志不在学习罢了。&lt;/p></description></item><item><title>电影与我的童年</title><link>https://imzhizi.com/2017/12/%E7%94%B5%E5%BD%B1%E4%B8%8E%E6%88%91%E7%9A%84%E7%AB%A5%E5%B9%B4/</link><pubDate>Tue, 26 Dec 2017 23:15:23 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2017/12/%E7%94%B5%E5%BD%B1%E4%B8%8E%E6%88%91%E7%9A%84%E7%AB%A5%E5%B9%B4/</guid><description>&lt;p>在农村自然没有电影院，再加上那些年互联网不发达，所以在农村看电影是很难的事情。&lt;/p>
&lt;p>一般情况下人们都是这样看到电影的，某个有钱人家逢喜事，就会在家门口，找两科大叔或者电线杆，然后在中间扯一块特制的白布，有点像现在一些教室里用的投影幕布，到晚上时间差不多的时候就开始放了，农村没什么娱乐活动，大家听说了放电影的消息就赶紧告诉邻居街坊，吃完晚饭就拎着小板凳和大蒲扇去了，为什么要带大蒲扇，因为虫子、蚊子多啊！要知道，冬天肯定很少人在寒风中看电影的，一般都是天气比较好的夏季和秋季，这时候要不就是有各种蚊子，要不就是各种被电影光源吸引过来的虫子、飞蛾什么的。&lt;/p>
&lt;p>那怎么放电影呢？其实用的就是类似于天堂电影院里演的那种，一个放映机，然后上面可以架两个胶片盘，一个空的，一个缠满了胶片，放映的时候，就把缠满的那盘慢慢拉出来用投影灯投到幕布上，然后在卷到另一个空的胶卷盘上，通过不断地转动，形成连续的画面。我记得，一部电影大概要两到三盘胶片，每次一盘放完了都要手动换另一盘，所以我们一般都会会看看胶片是不是快转完了来把握时间，在换盘的时候就抓紧时间去上厕所。因为是扯起来的一块幕布，所以投影到幕布上面的时候前后两面都可以看到，两边都会有人坐在前面看，这点到挺有意思。&lt;/p>
&lt;p>条件虽然艰苦，但是为了看电影大家都还是可以忍受的，但问题是来放电影的班组拥有的电影胶片是有限的，一般都是抗日电影，时间长了，来来回回放的就是那几部，还好村里有钱人不多，一年也就放几次，大家倒也还能忍受，但我们小孩子就会回家看电视了。&lt;/p>
&lt;p>那还有别的地方可以看电影吗，答案是有的，在哪里呢？在学校。印象里每年学校都会组织看电影，在小时候的几次转学到的学校都看过。但农村是没有电影院的，学校肯定不能组织学生大晚上一起出来看电影，那怎么办，每当放电影的时候，我们就会用黑色不透光的布把钉在窗户上周围，把窗户整个蒙住，靠这种方法就把教室变成了一个黑漆漆的暗室，然后放映师傅就会把机器设在讲台上，在后墙挂上的幕布上放电影。但也不都是这样，我四年级转到乡里的中心小学的时候，因为学校人比较多，所以就没有用传统的教室放电影的方法，而是在校园里撑起来一个很大的充气棚，然后所有人都钻进去，在里面看电影，大抵也就是这样。这时放的电影就会比外面的新一些，在长片看完了还会放一些短的动画片，像《父子卖驴》、《半夜鸡叫》、《阿凡提》什么的，那时候每次有这样的活动都特别开心。&lt;/p>
&lt;p>现在想想，应该是所谓的爱国主义教育吧，因为每年观影似乎都是在清明节前后那段时间，直到后来，到城里上五年级、六年级，学校才真的组织去电影院看电影了，如果没记错，看的电影就是《妈妈再爱我一次》，看完之后还要求所有人都写观后感。这么多年过去了，电影具体讲的什么已经忘记了，但第一次去电影院的激动和到了电影院之后所有人叽叽喳喳吵个不停电影台词都快听不清、放映的礼堂里采光极十分明亮都让我很失望。甚至我连那里的厕所都还有印象，男女厕所相对或者相邻记不得了，总归女厕所只剩下边的半扇门，男厕所就只是象征性的挂了块破布，再没有那么糟糕的体验了。&lt;/p></description></item><item><title>老罗</title><link>https://imzhizi.com/2017/12/%E8%80%81%E7%BD%97/</link><pubDate>Tue, 26 Dec 2017 23:15:23 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2017/12/%E8%80%81%E7%BD%97/</guid><description>&lt;p>对老罗有了一定的了解之后，必须得承认，自己以前对老罗了解的确实不多，我最早知道这个名字的时候他已经开始做手机了，对于老罗之前是一个怎样的人并不知悉。&lt;/p>
&lt;p>他所身处的那个激情澎湃的岁月早已过去，那时还没有什么独立思维的自己对他的事情也不曾了解。所以只能从剩下来的，残存至今的一些视频、文字，去试着了解老罗其人。&lt;/p>
&lt;p>我必须承认，人在公众面前是会粉饰自己的，把自己的言行塑造成自己理想中的样子，所以我也不知道我了解的老罗究竟是真的老罗还是他要向公众传达的老罗的形象，我不知道，这些方面也成为老罗在网络上招黑的主要原因。&lt;/p>
&lt;p>但是我并不十分介意，因为人非圣贤，即便他没有他所塑造的形象那么好也无所谓，他传播的思想是真切的传播到了，尤其是做人方面，如节选自他演讲的这部分：
如果你一生耿直，刚正不阿，没做任何恶心的事情，没做任何对别人造成伤害的事情，一辈子拼了老命勉强把老婆、孩子、老娘，把身边的这些人照顾好了，没有成名，没有发财，没有成就伟大的事业，一生正直，最后梗着脖子到了七八十岁死掉了，你这一生是不是没有改变世界？你还是改变世界了，你把这个世界变得美好了一点点。因为你，这个世界又多了一个好人。&lt;/p>
&lt;p>我不知道大家怎么想，我是很喜欢这段话的，这段话让我喜欢「老罗」，虽然这个老罗可能并不存在，只是精神上的，但这没关系，因为只要有人真的信奉这个，真的愿意在这世界上做个好人那就好。这和老罗本人是否是这样没有关系。由此我就也想到一个问题，假如一个人讲得很有道理，大家就会下意识地认为这个人就做到了他所讲的那些，一旦发现这个人并不是这样，他就会招黑，崩塌，没人再提他的道理，可是道理本身是无辜的，难道真的要因为其提出者自身的问题而放弃其道理吗，我觉得不应该。对于一些艺人的表演和作家的作品我觉得也应该秉持类似的态度。&lt;/p>
&lt;p>在此基础上，当我面对一些选择时。当我面对一些情况时，我就会在正确的做法和对我有利做法之间踌躇，然后产生很多内心搏斗，我也不是标榜自己，真的只是因为老罗的那些话在我的身上产生了一些影响，我真的会想这个世界应该是一个美好的世界，真的应该做一个好人，虽然我有时候还是会做一些不好的事情……但我会尽量坚持的。&lt;/p>
&lt;p>而排除了做人到了做产品方面，我很尊敬老罗，但他并不是我的菜虽然锤子手机很多地方不乏亮点，但是整体上来看也有很多别扭点，所以假如有一天我经济可以独立，并且锤子也没有破产的话，我可能去买一部锤子手机支持一下，但是我想我应该不会常用下去。&lt;/p></description></item><item><title>考研</title><link>https://imzhizi.com/2017/12/%E8%80%83%E7%A0%94/</link><pubDate>Tue, 26 Dec 2017 23:15:23 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2017/12/%E8%80%83%E7%A0%94/</guid><description>&lt;h2 id="考研">考研&lt;/h2>
&lt;p>到了大学，尤其是过了大一，关于择业，就业，考研等各种问题的压力就会不地向我们袭来，我也一样。之前我一直在逃避这些问题，但是就像我之前写的，假如不选择，那不代表选择不会发生，反而可能会让自己最为后悔。所以这时候我们都会不断地咨询各种人，记得去年校长在开讲座的时候，也有人问这个问题，我也一度思考这个问题，我非常抗拒考研，到了今天，我最终决定考研，也经历过一系列的思考。&lt;/p>
&lt;p>所以问咨询我就业还是考研时，我觉得这件事应该换个思路&lt;/p>
&lt;p>首先，我认为大家可以放空脑袋，认真地想想，不要在乎外界关于就业，关于前途的喋喋不休，自己想要的是什么，考研对于我们其实作用有限&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>做学术，通过考研在自己感兴趣的学科继续学习&lt;/li>
&lt;li>升级，希望自己能够有一个更好看的出身，更高的平台&lt;/li>
&lt;li>父母或其他亲友在强烈建议，强烈要求&lt;/li>
&lt;li>不想再从事现在的专业，想要跨考&lt;/li>
&lt;li>不想去找工作，只能考研&lt;/li>
&lt;li>看到别人考研&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>我还是觉得，假如内心对考研不太喜欢，或者只是为了完成任务，那么即便坚持到最后考出来的结果也不理想。而另外一方面，假如内心真的想考，这时候即便很难也不是没有可能。&lt;/p>
&lt;p>说到底，考研只是人生中的一种选择，看看那些学长学姐，无论是考研还是就业都有过的很很好的，所以重要的在于自己想要怎样，而不是学什么就业容易，学什么性价比高，学什么容易，忘掉那些与自己本心无关的东西去做决定，做了决定之后再去思考如何让自己决定的方向过得更好，比如自己想要参加工作，那就好好掌握专业知识，了解专业市场的情况，无论好找工作还是难找工作，假如你足够优秀又有什么关系呢？把自己用于考研的时间去提高自己的专业能力也是一件极有意义的事情啊！&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="选择">选择&lt;/h2>
&lt;p>难免遇到别人问到我上学方面的事情，听到我说已经大三了，都会顺带的说一句「那就快了」。对啊，快了，很快了，感觉脑中就像绷着一根弦，越扯越紧，越扯越紧，但是弦紧到不能再紧会怎么样呢，会断吗，断了之后是什么？是工作吗，我觉得不是，工作只意味着又一段开始，那根弦依然在，而且生活的洪流只会让它更紧，紧到不能再紧，还在继续加紧。&lt;/p>
&lt;p>我其实内心不想考研的，一点都不想，我不喜欢刷题式的学习，但是当论及大三之后要考研而不是参加工作时，我又有一丝松了一口气的感觉。可能自己就是在逃避吧，逃避考试，逃避竞争，逃避选择。&lt;/p>
&lt;p>我曾回想过去自己在人生关头所做的一个个决定，我总觉得所做的那些选择谁先几乎都是最差的，在这种情况下，我又不敢逃避选择，不敢不重视选择，因为即便不选择，最终也会有一个选择出现的。&lt;/p>
&lt;p>我常常做梦，常常幻想，希望自己像小说里的人物一样，孤身一人，不必管顾家人，不必通告亲友，只要简简单单地让自己活下去就可以了，穷也好，苦也罢，但是故事里没有你也没有我，我也只能做个正确的人，做出那些看起来正确的决定，直到最后。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>开学第一天，上午没课。八点起床之后，洗漱一下，整理整理东西，写写两百字。之后就陪室友去吃了一下早餐。室友去上课我想想没什么事情干所以就打算去图书馆坐坐。&lt;/p>
&lt;p>没想到一进图书馆就遇到班上同学在考研自习室门口闲坐，问一下居然是在为考研自习室占座。考研自习室发座位的事情我也知道，但通知说下午六点才开始排号，他们居然九点多就坐在这里等。在那里我就和他们聊了很久，一直在纠结自己要不要也来占座，因为下午两节满课，假如要占座的话，那就必须要旷课，开学第一天就旷课，总感觉不太好。最终我还是决定留下来一起占座，接下来的事情就是排队了。刚过中午 12 点，一波又一波的人就过来了。排队，中国人排队，图书馆的座位又有限，这样就更可怕了。所以在接下来的几个小时，我们身后的队伍越来越长，越来越臃肿，插队现象各种出现。没过多久，后面就有男生出来说前面不要再插队了，但仍然屡禁不止。&lt;/p>
&lt;p>我们也尝试过给老师提一些建议，但是似乎老是并没有接受我们的意见。我们作为排在队伍最前面的人，我们也没有什么更好的办法。&lt;/p>
&lt;p>最终还是分到了座位，但心中总有一种怅然若失的感觉。自己似乎是做了很多努力，似乎得到了座位，但又好像什么都没做。&lt;/p>
&lt;p>唉，好好上课了。&lt;/p></description></item><item><title>项目反思</title><link>https://imzhizi.com/2017/11/%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E5%8F%8D%E6%80%9D/</link><pubDate>Tue, 07 Nov 2017 00:55:29 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2017/11/%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E5%8F%8D%E6%80%9D/</guid><description>&lt;h2 id="一个小项目">一个小项目&lt;/h2>
&lt;p>实验室接了一个小项目, 是一个网站, 急着要用, 要求两周做完. 师兄找了我和另一个同学来做, 我做后端, 她做前端. 用什么写呢? 我在这个项目开始之前刚好学了一些 Python Web( Flask ), 看到了一些感觉很不错的特性, 所以我就想用 Python 写. 我是唯一的后端, 我说用 Python, 大家都不反对, 其实也无所谓吧. Python 写起来比 Java 确实要舒服一些, 语法更简洁, 很快就部署了起来. Flask 框架本身就非常小巧, 在 Java 上都属于框架的在 Python 通过几个很小的插件, 加几行代码就解决可以一个问题.&lt;/p>
&lt;p>这是个比较简单的项目, 但我完成的并不好, 甚至在项目上线的第三天, 我在半夜 1 点左右改了一个非常明显的 bug, 或许可以说出现 bug 很正常, 但那个 bug, 是因为那部分功能没测试. 我也不想再回顾, 先写下反思吧, 其他的以后有机会再说.&lt;/p>
&lt;h2 id="出现的问题">出现的问题&lt;/h2>
&lt;h3 id="写测试">写测试&lt;/h3>
&lt;p>如果没有刻意练习, 很难主动写测试, 整个项目我没写一行测试代码, 也出现了很多问题. 很多时候修改了某处代码, 而类似逻辑/用到同一部分的地方却忘记修改导致出现 bug, 这种情况发生过好几次, 但在改的时候又确实没想起来, 这时候如果有写好的测试, 跑一下立刻就知道改动是否有遗漏.&lt;/p>
&lt;h3 id="git-没意义">Git 没意义&lt;/h3>
&lt;p>项目使用了 Git, 但只有一个作用就是让我和前端稍微方便地合并代码 (其实还是面对面肉眼合并). 从 repo 建立到最终项目结束, 项目一直只有一个分支 commit 基本没什么道理, push 随意, 加上没有测试, head 上常常放着刚提交的 bug.&lt;/p>
&lt;h3 id="设计混乱">设计混乱&lt;/h3>
&lt;p>本身我也有认真设计数据库的, 但是因为只有我一个后端, 所以随着需求的变更, 数据库被我改造的越来越奇怪. 我用一个 int 字段来表示一个实体的不同状态, 每次状态改变都自增, 这个设计给后来编码带来了许多麻烦, 甚至带来了一个隐藏 bug 现在项目中还存在. 而这一切的源头就是我不愿意全盘考虑整个流程, 同时我懒得增加字段, 而是不断地给字段赋予新功能.&lt;/p>
&lt;p>跟 Java Web不同, Python Web 的实体不是 plain old object, 它被定义具有许多功能, 就比如说 Person 对象会自己告诉我它有几岁, 它的年薪多少, 它的孩子们都是谁, 这似乎是完全地面向对象. 受这种想法影响, 我在实体类中定义了大量各种功能的函数, 在路由层, 通过我拥有的对象的即可直接进行各种操作, 这种做法初衷很好. 但是需要对 OOP 仔细思考. 我设计的很差, 以至于后来我想要添加一个函数我都不知道应该写在哪里, 后来追加的 service.py 里面装满了各种我不知道应该放在哪里的各种中间函数, 我想如果他人看我的代码, 对于这个文件一定觉得莫名奇妙.&lt;/p>
&lt;h3 id="不会-python">不会 Python&lt;/h3>
&lt;p>其实在学 Flask 之前, 我甚至没怎么学过 Python, 对于 Python 的认识和 Go, Ruby 的认识一样多, 但我还是开始了这个项目. 对 Python的不理解表面上并没有给我带来什么难以解决的问题, 代码都是一样的写, 但更深层次上, 我常常用 Java 的方式在写 Python. 我能感觉到有一些做法是不恰当的, 但是能运行, 结果没什么异常也就作罢.&lt;/p>
&lt;h3 id="虚心">虚心&lt;/h3>
&lt;p>在项目中期, 需求没发生大变化之前, 主要的逻辑我都写好了, 不禁有些膨胀, 感觉有些洋洋得意, 这么快就写完了, 只要静静等前端就好了. 这直接导致我后来多次测试不认真, 多次出现测试过的代码仍然存在问题的情况.&lt;/p>
&lt;h2 id="感想">感想&lt;/h2>
&lt;h3 id="web-都差不多">Web 都差不多&lt;/h3>
&lt;p>Flask 也好, Spring 也罢, 大家都在做的事情是类似的, 做事情的方法也大差不差. 有很多做法都互相借鉴, 虽然没有使用, 但我在 Flask 里面也见到了依赖注入相关的内容, 虽然没用 Hibernate, 但 orm 的一些做法也都接近.&lt;/p>
&lt;h3 id="理解复杂">理解复杂&lt;/h3>
&lt;p>很多框架帮忙解决的地方, 都是复杂所在. 这些地方可能搞一些不知所谓的配置, 加几个类就有效果了, 但怎么产生效果是完全不知道. 这些地方确实没那么容易理解, 但是不容易理解的不是背后的原理, 而是实现的复杂. 很多看起来非常复杂的实现背后都是很简单的一些思路和方法, 但是实现看起来就是没那么容易理解. 所以要尽量去理解复杂, 把事情看开来.&lt;/p>
&lt;h3 id="flask-中的蓝图">Flask 中的蓝图&lt;/h3>
&lt;p>蓝图的概念很有意思, 在我理解, 每一个蓝图就是一个微缩的 Flask App, 如果不看数据, 它自己是自给自足的, 它的功能是内聚的, 然后多个蓝图组合在一起成为一个完整的网站.&lt;/p>
&lt;h3 id="view-model">View Model&lt;/h3>
&lt;p>很多时候实体的中拥有的字段并不是前端真正需要的, 它们需要的是处理过的, 保存过的数据实体, 这时候可以建一些 View Model 作为前后端传输数据的格式, 我猜想 Java 里面也有类似的设计, 但我还没看到.&lt;/p>
&lt;h3 id="url_forappindex">&lt;code>url_for('app.index')&lt;/code>&lt;/h3></description></item><item><title>《降临》观后</title><link>https://imzhizi.com/2017/03/%E9%99%8D%E4%B8%B4%E8%A7%82%E5%90%8E/</link><pubDate>Sun, 26 Mar 2017 23:15:23 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2017/03/%E9%99%8D%E4%B8%B4%E8%A7%82%E5%90%8E/</guid><description>&lt;p>前些日子。看了一部电影，叫做《降临》，早在看之前，我就已经挺多方讲过这部片子很难看懂，很闷之类的说法。虽然一直想看，但是一直没有机会，不过前几天最后还是看完了。&lt;/p>
&lt;p>先不说说《降临》的好坏，这部电影首先确实是一部的的确确的科幻电影，像《星际穿越》一样，也是使用了确确实实存在的科学理论。但电影整体上我觉得并不难懂，或者说其实电影想要表达的内容并不多，也不是一个相当宏大的叙事，而是在思考一个很个人的问题，同时语言在某种程度上决定思维这个点子我觉得有很多玩法，但是电影展现的并不多，可能跟原著有关。&lt;/p>
&lt;p>所以我觉得《降临》是部有意思的能看的电影，和外星人交流的镜头我很喜欢，有种上世纪八九十年代的科幻电影的感觉。同时通过学习一门语言来预知未来的设定也很有趣。很久之前就听过：假如一个国家的语言中没有「起义」、「反抗」这些词，那么很可能这里的人民就没有「反抗」的意识。&lt;/p></description></item><item><title>从考研说起</title><link>https://imzhizi.com/2017/03/%E4%BB%8E%E8%80%83%E7%A0%94%E8%AF%B4%E8%B5%B7/</link><pubDate>Fri, 24 Mar 2017 23:15:23 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2017/03/%E4%BB%8E%E8%80%83%E7%A0%94%E8%AF%B4%E8%B5%B7/</guid><description>&lt;h2 id="考研">考研&lt;/h2>
&lt;p>也是去年的三月，同样去年开学的时候，我像今年的朋友们一样，在图书馆一楼等一个座位。&lt;/p>
&lt;p>据说今年排队的情况更加疯狂和惨烈，那天我躲在寝室里却窥见他们的状态。&lt;/p>
&lt;p>一种兴奋、是一种期待、是一篇酝酿中的新自我的诞生篇。&lt;/p>
&lt;p>多么熟悉。&lt;/p>
&lt;p>漫长而无课的 2017 下半年，一切让我感到有趣，一切让我感到无聊，一切让我觉得煎熬。&lt;/p>
&lt;p>我失掉了梦想，跑了许久的马拉松艰难地维持到终点，只能说是惯性使然。&lt;/p>
&lt;p>那时候我无数次谋划考完之后我要如何如何，用人生翻页，人生翻篇去填补无梦的夜晚。&lt;/p>
&lt;p>但现在，坐在梦中不可缺少的 Mac 前，我却还和当初一样，百无聊赖、疲惫、困倦。&lt;/p>
&lt;p>只能说，还好吧，我始终是我。&lt;/p>
&lt;p>每个人在给予我祝福的时候，同时都炫耀似地告诉我——“你稳了”。&lt;/p>
&lt;p>我能说什么呢，我也希望“我稳了”，我也希望“翻开人生新的一篇”。&lt;/p>
&lt;h2 id="改变">改变&lt;/h2>
&lt;p>时间是非线性的，同样的一年在大一到大三中可能没那么特别。&lt;/p>
&lt;p>但大家都在悄悄改变，其实也不是悄悄吧，非常明显。&lt;/p>
&lt;p>我也没落后，过年时很努力地让行为举止成熟一点。&lt;/p>
&lt;p>也不能避免吧，租房子、工资、愚蠢的老板、工位旁边的小姐姐，当然是社会让人变得“社会”。&lt;/p>
&lt;p>很自然地和朋友们有了语音的习惯，大概是满嘴的话没有地方诉说，总之常常进行到很晚。&lt;/p>
&lt;p>深吸一口气，睡觉吧，明天又是无聊的一天。&lt;/p></description></item><item><title>《异类》读后</title><link>https://imzhizi.com/2017/03/%E5%BC%82%E7%B1%BB%E8%AF%BB%E5%90%8E/</link><pubDate>Tue, 07 Mar 2017 01:14:30 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2017/03/%E5%BC%82%E7%B1%BB%E8%AF%BB%E5%90%8E/</guid><description>&lt;p>我这算三心二意吗？《黑客与画家》还没读完，就又开始看另外一本书，这本书是我依稀是我在老罗那里听到的，又或者别的地方，但总归书名记下来了。这本书很薄，在我的iPad上只有200页，但是作者想表达的都已经表达到了。比较不负责任地说，《异类》这本书的主题其实是——成功，对，这是一本「成功学」相关的书，似乎书的腰封上也是以「不一样的成功学」之类的说法。&lt;/p>
&lt;p>抱着试试看的态度，我看了一些，我发现这本书确实事关成功，但绝对不是成功学，作者是在尝试用一种解剖、肢解的态度去研究出那些在不同方面取得成功的人的原因。是的，作者并没有在告诉我们怎样可以成功，他只是用一种透视的目光去看过去的人都如何成功的——尤其是除了个人优秀之外，什么促使了他们的成功。在看着本书的时候，我总有种感觉，以前的那些人，他们为了某种程度的社会和谐，会故意欺骗我们，不告诉我们世界的一些真相，同时也把一些我们一直有所觉察的东西讲的很清楚。以下是我摘录的几段话，&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>关于马太效应&lt;/p>
&lt;p>出生的时代与地域对个体的影响巨大。而我们所处的文化背景，以及我们的祖先留传下来的东西，在我们无意识的情况下，就已限定了我们获得成功的方式。&lt;/p>
&lt;p>因为人们始终信奉的是，成功只是个人作为的结果，和我们成长的环境，和我们所处的社会机制毫无关系。&lt;/p>
&lt;p>关于10000小时法则&lt;/p>
&lt;p>第一，根本没有“与生俱来的天才”—花比别人少的时间就能达到比别人高的成就；第二，也不存在“劳苦命”—一个人的努力程度比别人高却无法比别人更优秀。&lt;/p>
&lt;p>人们在很年轻的时候的确很难依靠自己达到这一要求。你需要获得父母的鼓励与支持。你不能太贫穷，因为如果你必须依靠兼职维持生计的话，你根本没法在日常生活中获得足够时间做练习。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>在书的前半部分，主要就是在讲「优势积累」是人成功的重要原因，优势的积累决定了有天赋的那些人中哪些人可以真的成功，所以就像上面引用的话一样，他们的家庭背景，他们的文化背景，他们出生的年代，在一个又一个小幸运、机遇的重叠作用之下，优势不断地积累，最终促成他们成就一番大事业。&lt;/p>
&lt;p>那这部分究竟有什么启示呢？说实话，心情还是沉重的，知道天才不仅仅是天才，更重要的是他们还遇到了一系列的机遇，所以才成功，这似乎更让人绝望。但是呢？另外一方面，在某种程度上说（书中也有类似的观点，但没有展开讲），我们每个人智商也都基本及格的情况下，虽然和那些有天才类的人相比要差，但是差的并没有那么多，机遇、背景，也是各人有各人的优势，这时候，又有所谓的10000小时理论，相信大家也都还是有机会的吧（这样安慰自己）。&lt;/p>
&lt;p>书的第二部分则开始讲另外一方面的内容。&lt;/p>
&lt;p>这部分主要是在讲一些更为隐秘的、更为深层的影响，比如说：中文的数字发音非常简短，十位以上数字由两位直接拼接，非常容易，但并不是每个民族都这样。而我们熟悉的英文，每个数字的发音则要长的多，这就使得他们在脑中进行计算的时候，会普遍慢于使用汉语的人，其实不只是汉语，整个东亚这边的计算能力都普遍高于英语做母语的人。这就是「族裔文化」给人带来的影响，这样的例子有很多，我也可以想出来一些，比如我们中国物产丰富，幅员辽阔，可以自产自足，所以我们自古以来的商业、经济等都发生在局限于三山五岳，而不像欧洲的人，很早就开始了海运和冒险。&lt;/p>
&lt;p>从这里开始，书中又举出了很多例子，这些例子有的比较正面，有的比较反面，有的是天生的文化铸就成功，有的是后天的努力改变了原来的「族裔文化」，同样也带给人成功。其中让我印象最深刻的是作者本人居然赞同多花时间在学习上的观点，这和至少是我个人想象中的——美国教育比较自由，更多时间让孩子自由发展——我觉得这样做会更好的想法是完全相反的，从这点上，让我觉得对西方的教育制度的思考应该更慎重一些。&lt;/p>
&lt;p>书的最后，作者甚至举出了自己个人的事例来证明他的观点，然后又戛然而止，全书结束，留下的则是对人生、机遇、选择、未来的思考。&lt;/p></description></item><item><title>家电产品的分类</title><link>https://imzhizi.com/2017/03/%E5%AE%B6%E7%94%B5%E4%BA%A7%E5%93%81%E7%9A%84%E5%88%86%E7%B1%BB/</link><pubDate>Tue, 07 Mar 2017 01:04:56 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2017/03/%E5%AE%B6%E7%94%B5%E4%BA%A7%E5%93%81%E7%9A%84%E5%88%86%E7%B1%BB/</guid><description>&lt;p>最近在微博上看到在讨论中国的虚拟业繁荣引发实业衰退的问题时，偶然看到了他们对于格力的说法为白电制造，这事就产生了好奇，究竟什么算白电呢？ 原来是根据家用电器产品的惯用颜色把家用电器进行分类，大致分为白色家电、灰色家电和黑色家电三大类&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>白色家电：电器外壳常用白颜色，主要指电冰箱、洗衣机、空调器、电风扇等，一般由市电供电工作；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>灰色家电：电器外壳常用灰颜色，主要指计算机、传真机等；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>黑色家电：电器外壳常用黑颜色，主要指电视机、音响、VCD等产品。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>我觉得这个分法真的是很奇怪、很草率，这时又看到一系列的分法 功能+外观的分法，把传统家电分为三类：黑色家电、白色家电、小家电&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>黑色家电主要包括电视机、录像机、音响、VCD、DVD等，是可提供娱乐的；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>白色家电则以空调、电冰箱、洗衣机为主；&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>小家电指的是电磁炉、电热水壶、风扇等家电产品。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="按技术区分">按技术区分&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>从其工作原理和核心零部件来区分黑电和白电&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>黑电是通过电子元器件、电路板等&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>白电更多的是通过电机将电能转换为热能、动能进行工作的。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="商场的区分">商场的区分&lt;/h2>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>小家电（电饭锅、微波炉、电熨斗、饮水机等）&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>白电（外表看起来白色的居多，例如：冰箱、洗衣机、空调）&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>黑电（外表黑或深色的，例如：电视）&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>发烧（音响功放等）&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>数码（摄像录像及手机）&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>电脑（电脑相关）&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h2 id="3c">3C&lt;/h2>
&lt;p>感觉分发真的是五花八门，但总的来说，都是基于最开始的颜色分法的。这时我又想起来京东起家是以售卖3C类产品，那3C产品是什么呢，我也去了解一下：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>3C产品就是计算机(Computer), 通信(Communication)和消费类电子产品(Consumer Electronics)三者结合，亦称“信息家电”。&lt;/p>
&lt;/blockquote></description></item><item><title>手机购买指南</title><link>https://imzhizi.com/2017/03/%E6%89%8B%E6%9C%BA%E8%B4%AD%E4%B9%B0%E6%8C%87%E5%8D%97/</link><pubDate>Tue, 07 Mar 2017 00:34:49 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2017/03/%E6%89%8B%E6%9C%BA%E8%B4%AD%E4%B9%B0%E6%8C%87%E5%8D%97/</guid><description>&lt;h2 id="说在前面">说在前面&lt;/h2>
&lt;p>手机，这真的可以说是当下的生活中陪伴我们最久的电子设备了，因此，手机的购买变成了一个几乎人人都会遇到的事情，现在手机品牌纷繁复杂，应该如何找到最适合自己的手机呢，同时，假如你的父母、朋友想要买手机，你应该如何给出建议呢，这篇文章就是想在这方面给出一个比较详细、全面的回答。本文大致会从以下几个方面将如何购买手机：
&lt;strong>1. 当你想买手机时，你都想买到什么&lt;/strong>
&lt;strong>2. 手机的那些数据都是什么意思&lt;/strong>
&lt;strong>3. 预算——实用主义下的讨论&lt;/strong>
&lt;strong>4. 苹果永远是一个不差的选择&lt;/strong>
&lt;strong>5. 结论&lt;/strong>
华为和荣耀本文看作两个品牌&lt;/p>
&lt;h2 id="先给结论">先给结论&lt;/h2>
&lt;p>总的来说，手机购买有以下几点建议：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>苹果永远是个不错的选择&lt;/strong>，所以假如你想买iPhone，那基本上是没什么问题的；- 虽然苹果不会错，但并不是苹果就是最好的，比如对于我而言，苹果很多方面都不太爽，尤其是文件管理方面；&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>一分价钱一分货&lt;/strong>，在手机行业可能要加一句，&lt;strong>十分价钱三分货&lt;/strong>，所以量力而行，适合自己的才是最好的；&lt;/li>
&lt;li>无论你出于何种原因要买&lt;strong>OPPO&lt;/strong>、&lt;strong>VIVO&lt;/strong>的手机，那我建议你一定要买他们的&lt;strong>旗舰机型&lt;/strong>，因为他们的中端机配置太差了；&lt;/li>
&lt;li>最好不要以&lt;strong>爱国&lt;/strong>的名义去买手机（尤指&lt;strong>华为&lt;/strong>），经济全球化的时代其实并没有真正的国货，产品品质才应该是唯一标准；&lt;/li>
&lt;li>在当下，不用过分迷恋配置，基本上配置都是够用的；&lt;/li>
&lt;li>要明白，很多国内定制的手机的UI都很丑，没错，是丑的。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="个人推荐">个人推荐&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>对系统稳定、更新、性价比要求较高——小米（红米）、魅族（魅蓝）&lt;/li>
&lt;li>对UI设计有要求——魅族、锤子、一加&lt;/li>
&lt;li>不差钱——历年最新iPhonePlus/三星S系列&lt;/li>
&lt;li>信仰、与众不同——索尼&lt;/li>
&lt;li>对系统可玩性要求较高——一加&lt;/li>
&lt;li>购买渠道——推荐京东自营、天猫旗舰店、苏宁自营、官网&lt;/li>
&lt;li>&lt;em>oppo、vivo、华为、乐视一生黑&lt;/em>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="当你买手机时我都想买到什么">当你买手机时，我都想买到什么&lt;/h2>
&lt;p>前文说道，手机可以说是生活中陪伴我们最久的电子设备了，大致上没有问题的，因为几乎我们做什么都需要带着手机，可能只会在睡觉和考试的时候让它短暂地离开我们（甚至那时候也不会:），既然手机在我们的生活中扮演者如此重要的角色，那我们当然要买一部好的手机，它能满足我们的各种需求，但是，所有人都是如此吗？我清楚地知道，并不是这样的，每个人对手机的要求不同（兜里的钱也不同），对手机的期许不同，也正是这个原因才导致手机市场有这么多款手机在售，也正是这个原因，我们在买手机之前，其实应该想清楚——当我想买手机时，我都想买到什么？我是想买一部可以带我的审美，代表我的消费观念的设备，还是只想要一个可以打电话、聊聊微信的工具，我们对设备的期许不同，当然对它的要求不同，并不是说要求越高就会更贵，毕竟钱是相对的，1000对于一个只有2000块过活的人和5000对于一个有10000块的人是完全不同的。所以毫无疑问，在买之前，就要想清楚这些，这样才能避免在买了手机之后又感到后悔和不满意。也正是这样的原因，在推荐手机时，虽然肯定要推荐自己觉得好的，但也要从使用者本身出发，选一些适合真正使用者的而不是自己的。&lt;/p>
&lt;h2 id="手机的那些数据都是什么意思">手机的那些数据都是什么意思&lt;/h2>
&lt;p>我写这一部分，就是为了介绍一下平常我们买安卓手机时会遇到的各种数据，这些数据牵扯非常多，以至于最终决定了一款手机的好坏。&lt;/p>
&lt;h2 id="屏幕">屏幕&lt;/h2>
&lt;h3 id="分辨率">分辨率&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>1080P是必须的，2K则应该理性规避&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>分辨率是屏幕最主要的数据，一个我们人眼感觉比较舒服的分辨率是&lt;strong>1920X1080&lt;/strong>，市场上大多数手机也都是这个分辨率，人们把这个分辨率简称为&lt;strong>1080P&lt;/strong>，但对于&lt;strong>1500块以下&lt;/strong>的手机还可能会遇到另一种差一些的屏幕，他们分辨率是&lt;strong>1280X720&lt;/strong>，简称&lt;strong>720P&lt;/strong>（&lt;em>其实我们平时看电影的时候所遇到的1080P、720P其实和这个是类似的意思&lt;/em>），这种屏幕看起来就有些不太清楚了。有些时候，还会有些高端的手机使用2K分辨率的屏幕，这是另外一种叫法，意思是屏幕分辨率有一边超过了&lt;strong>2000像素&lt;/strong>，这种屏幕的分辨率一般是&lt;strong>2550X1920&lt;/strong>（&lt;em>其实这种也可以叫做1920P，但没人这样叫&lt;/em>），而这种屏幕可能就会更费电。&lt;/p>
&lt;h3 id="屏幕外形">屏幕外形&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>全面屏真好看，但越特别越易碎，2.5D日常耐用。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>屏幕的外观也是非常重要的，屏幕的外观有什么可说的呢？外观上最常见的就是&lt;strong>纯平&lt;/strong>的了，但是也有一些其他的，像&lt;strong>2.5D&lt;/strong>屏幕，会在屏幕的边缘有一个慢慢的弧度，这个弯曲会让手机的握感提升很多，看起来也显得比较立体，在此基础上还有&lt;strong>3D&lt;/strong>屏幕，这个就是弧度更大的2.5D，但是应用的并不多。剩下的就是一些酷炫的选手了，比如说&lt;strong>曲面屏&lt;/strong>，在手机的两侧各有一个很大的弧度，这个弧度的出现让手机的边缘显得非常窄，看起来非常惊艳，同时握感也很特别，侧面的这个弧度还可以开发很多的小插件、快捷方式等，但是，有得必有失，这样的屏幕注定很容易碎，而且带了壳之后会很丑。最后要说的就是&lt;strong>全面屏&lt;/strong>，这是这两年的一个流行趋势，很多手机厂商都开始向这个方向发展，下图是小米MIX，据说iPhone8也会使用类似的屏幕，当然这种屏幕也是很容易碎的。
&lt;img src="https://imzhizi.com/images/Pasted%20image%2020210307004044.png"
loading="lazy"
>
小米MIX&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://imzhizi.com/images/Pasted%20image%2020210307004408.png"
loading="lazy"
>
三星S8&lt;/p>
&lt;h3 id="屏幕材质">屏幕材质&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>随便科普，影响不大，越贵的手机材质越好&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>材质的话，大多数都是&lt;strong>IPS&lt;/strong>，少数会使用三星的&lt;strong>AMOLED&lt;/strong>，因为技术进步的原因，现在两种屏幕显示效果都很好，但因为技术原理的不同，AMOLED在显示黑色的时候屏幕是不发光的，所以使用AMOLED屏幕的手机使用黑色壁纸更省电(：。还有就是现在的曲面屏大部分都是三星制造的AMOLED屏幕，所以这点上买手机时几乎不用特别在意。&lt;/p>
&lt;h2 id="处理器cpu">处理器（CPU）&lt;/h2>
&lt;p>&lt;em>高通最厉害，剩下只有联发科，三星、华为自产自销，苹果在偷笑，别了，英特尔&lt;/em>
处理器是一个手机的核心，他决定了一个手机性能的强弱，所以这也是一个重点关注的参数。一般来说，主流处理器厂商有高通和联发科，&lt;strong>高通性能好&lt;/strong>，&lt;strong>联发科就凑合&lt;/strong>，&lt;strong>三星的比联发科好&lt;/strong>（第三方只有魅族使用过三星猎户座处理器），华为使用自家生产的&lt;strong>海思麒麟和联发科差不多&lt;/strong>，英特尔制造的凌动则比较奇葩，&lt;strong>不要买英特尔处理器的安卓设备&lt;/strong>，值得一说的是，苹果使用自己研发的处理器，还挺不错的。但是每家厂商的处理器都有很多型号，究竟好不好呢？这就很难说了，总的来说，&lt;strong>高通8XX好&lt;/strong>(目前最好835，2017)，&lt;strong>高通6XX一般&lt;/strong>，&lt;strong>联发科6X9X好、6X5X中端、6X3X差&lt;/strong>，其他的品牌越贵越好。&lt;strong>有一点要说的是，并不是核越多越好！！！！&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h2 id="运存内存">运存、内存&lt;/h2>
&lt;p>&lt;em>4G/64G挺开心，6G/128G要上天&lt;/em>
运存是手机运行程序的存储器，内存越大，那么可以同时运行的程序就越多，同时运行的程序多，那么很可能你要是用某个程序的时候就会直接转到那个程序而不是重新启动那个程序，就会显得启动很快。现在手机多为&lt;strong>3G&lt;/strong>，贵一些的手机有&lt;strong>4G&lt;/strong>、&lt;strong>6G&lt;/strong>，我个人来说，&lt;strong>4G是完全够用的&lt;/strong>。内存则是大家很常见的参数了，手机存储照片、文件的空间就是内存，这个空间大小因人而异，但没有异议的一点&lt;strong>16G是不够用的&lt;/strong>，往上的话看各个人的使用强度，不能一概而论，同时，内存过大也没什么实际意义，没必要盲目追求。&lt;/p>
&lt;h2 id="材质">材质&lt;/h2>
&lt;p>材质的话，现在大行其道的镁铝合金，前几年流行的玻璃，将要流行的不锈钢，昂贵的陶瓷，其实并没有什么好坏，还是外观、手感的事情，大家凭喜好购买即可，但是还是要注意是否已沾染指纹。&lt;/p>
&lt;h2 id="摄像头">摄像头&lt;/h2>
&lt;p>&lt;em>主要看品牌，其次看个数！！！，主要是拍得好看&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>摄像头主要的参数还是像素，现在主流的像素大概是&lt;strong>1300万&lt;/strong>，但是同为1300万拍出来的照片的素质是完全不同的。一言以蔽之，苹果的可以说是标杆，然后三星的经常也会超越苹果，然后在苹果推出下一代手机时被反超越，国内的话，都一般般，但总的来说还是以各品牌旗舰手机拍的尚可，定位越低端则拍照越差。不过拍照还有其他方面的因素考虑，比如&lt;strong>前置摄像头&lt;/strong>的分辨率，比如&lt;strong>美颜功能&lt;/strong>，这些一般都是国内做得比较好，现在三星的手机做得也还可以，其他国外品牌在这方面就没有太过于追求。还有一点值得一说的是，今年开始流行&lt;strong>双摄像头&lt;/strong>，在华为、iPhone7 Plus等很多手机上都用上了双摄像头，这还是给手机拍照带来很大的提升的，也是大家也&lt;strong>值得考虑&lt;/strong>的地方。&lt;/p>
&lt;p>还有一些别的关于摄像头的，比如&lt;strong>相位对焦&lt;/strong>、&lt;strong>光学防抖&lt;/strong>、&lt;strong>摄像头是否凸起&lt;/strong>，如果有能力也都可以稍微看一下，这些功能虽不是必需的，但对拍照、使用的体验还是有很多影响。另一方面，类似于华为的&lt;strong>莱卡认证&lt;/strong>我就觉得没太多实际意义，不用太在意。&lt;/p>
&lt;h2 id="预算实用主义下的讨论">预算——实用主义下的讨论&lt;/h2>
&lt;p>买手机最重要的是什么，当然是——钱，毫无疑问，钱在手机购买中起着决定性作用。同时，手机型号、价位多如牛毛，所以，在决定购买手机之初，就要想好，自己决定要买手机时，就要确定自己到底想要花多少钱，尤其现在每200元都可以区分出一个等级的手机市场，每次你增加预算，你能买到的手机就会变好，所以总想着再加多少钱就可以买什么什么了，这是很不正确的。
但是，有时候大家只是想买一部手机，也不知道到底要花多少钱，但是大致可以确定预算是不会达到一部当年最新iPhone的价钱的，也就是说，我要买安卓。这个时候可以分析一下我能承受的价格，以快速找到我们内心的真实需求，圈定准确的预算范围。&lt;/p>
&lt;h2 id="都可以几千块40005000说实话你是不是想买iphone读一下本文的第三节">都可以，几千块？4000？5000？说实话，你是不是想买iPhone，读一下本文的第三节；&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>4000元以内，加钱吗？不加钱那就省点钱吧；&lt;/li>
&lt;li>3000以内的，已经买的到绝大多数国产手机了;&lt;/li>
&lt;li>2500左右，这也可以买到很多不错的国产手机，甚至是他们的高配版本;&lt;/li>
&lt;li>2000以内，说实话，这不是一个很好的预算，因为这个价位可以买到所有的国产中端机，而高端机这个价位可能只能买到标配（16 GB的存储）;&lt;/li>
&lt;li>1500左右，这个价格也可以买到很多手机，千元机的最高配、中端机和上一年的旗舰机都会在这个价位出现，这也是最纠结的价位，买哪种还得见仁见智。&lt;/li>
&lt;li>1000元以内，这个价位也有很多手机，他们有一个共同的名字——千元机，随着手机产业的不断进步，许多高端机上才有的功能不断下放，使得千元机并不是低价低质的代名词，他们也都有着不错的显示效果、拍照能力和指纹识别等特性，但是他们往往在设计上偷懒，千机一面；&lt;/li>
&lt;li>1200元，为什么，要把1000和1200反过来写呢，因为1200意味着可以买到高配版的千元机，在千元机的所有特点之外，它们还有着更好的性能与存储，当然也有一些手机厂商会在这个价位推出一些更有设计感的产品（没那么难看）。&lt;/li>
&lt;li>700元以下，到了这个价位，对手机的要求已经不能太高，一部手机，只要能完成接打电话、拍照、微信等生活常用功能即可，不需要它多好看又或者多特别，这个时候挑手机就要从质量和价格出发。&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>野</title><link>https://imzhizi.com/2017/03/%E9%87%8E/</link><pubDate>Tue, 07 Mar 2017 00:33:00 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2017/03/%E9%87%8E/</guid><description>&lt;p>初中那时，妈妈开了一个麻辣烫小店，生意不错，每天都很忙，自然也就没时间管我。而那时我又年轻，所以就成为了我玩的最野的一段时间。&lt;/p>
&lt;p>像很多同龄人一样，那时候觉得玩游戏是最大的乐趣，所以说网吧就成了我们的节假日去处，我们会在家里编出各种理由说要和朋友去哪里哪里，但最后都是去网吧。那时我们还未成年，所以我们除了和家长撒谎之外，还要熟悉我们那个小城市全市网吧的动向，有的时候哪里新开了网吧做活动搞优惠我们就赶紧抓住机会去冲一些会员卡之类的。那时候满脑子都是游戏，平常闲暇、无聊时都会聊游戏，但那时候班主任抓得很紧，她没事就会偷听我们的聊天内容，所以班上好多个同学就因为在教室里谈论游戏被老师抓到叫了家长。&lt;/p>
&lt;p>我虽然没有因为网络游戏被叫家长，但那并不意味着我没有叫家长，我因为另一样东西被老师谈话，还在全班介绍我玩的是什么东西。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://imzhizi.com/images/Pasted%20image%2020210307003247.png"
loading="lazy"
>&lt;/p>
&lt;p>对，那时候我一直在玩这款桌游，虽然对于很多听说过的大家来说，这是一种和神奇宝贝卡之类的没什么区别的游戏，但其实它构筑了完善的规则和体系，是一款充满了策略和智慧的卡牌游戏，对玩家的卡牌构筑、手牌管理、运牌策略都有很高的要求。但是，在当年这自然被视为是洪水猛兽，虽然我们每次都小心谨慎，绝不在学校拿出这种卡牌，但是，一般情况下我们都是每周五放学去广场长亭玩，但有时候有同学有事、或者风太大，我们就去某一个同学的家里玩，本来相干无事。&lt;/p>
&lt;p>但是好景不长，最终由于某家长告诉老师我们私下都在玩这种游戏而导致了我们事情的败露。在此之后，我们当然长期的受到老师的打压，尤其是班上学习比较好的我，就成了重点攻击对象，理由是这一家长声称听到孩子说「王智宇也玩这种卡牌，他成绩就很好」，这种言论传到老师耳朵里那还了得，老师放学后直接把我请到了办公室，并详细地向我妈叙述了我的所作所为，并用希望家长配合这类话语来获取战略优势，好在妈妈之后并没有对我怎么样。在那之后，我虽然收敛了一些，但其实还一直有在玩。&lt;/p>
&lt;p>其实我还有一段很过分的经历，大概是暑假的时候，为了上网，在家里人都睡着了，晚上一点左右偷偷爬起来和朋友相约去网吧上网，然后凌晨三四点再跑回家，也不知道是怎么想的，那时候为了上网居然会那么拼。总之没过多久事情就败露了，这次事情就严重很多了，妈妈超级生气，超严厉的骂了我一顿，应该还动手打了我。&lt;/p>
&lt;p>但是在某种程度上说，游戏啊、电脑对于我或许真的是洪水猛兽呢？清楚地记得中考当天的中午我还到商店买了最新到货的卡包，现在想想不说悔恨，也确实会忍不住叹息，假如自己把更多的时间放到学习上，或许我能学得更好一些呢？那我中考之后考河师大附中可能就有戏，可能真的是另外一番人生了。&lt;/p>
&lt;p>但这样或许也是无稽之谈，就像班上那些也玩《游戏王》的同学成绩不如我一样，同样也一些人也在其他地方耗费他的精力，但他仍能有很好的成绩，我这样凭空地把自己没有想象中优秀的原因算到游戏的身上，也是不对的，游戏其实也没什么错，那时候自己志不在学习罢了。&lt;/p></description></item><item><title>转学</title><link>https://imzhizi.com/2017/03/%E8%BD%AC%E5%AD%A6/</link><pubDate>Tue, 07 Mar 2017 00:26:22 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2017/03/%E8%BD%AC%E5%AD%A6/</guid><description>&lt;p>从小到大，我没少转过学，主要在小学，一共就有四次，后来倒是按部就班的上学，可谓是经历丰富。现在回想起来，有很多的事情，都埋藏在了这些岁月之后，就像头脑特工队里面一样，随着时间的流逝在新加入的回忆的映衬下逐渐成了小小的孤岛，不再被人触碰和造访。&lt;/p>
&lt;h2 id="最初的时候">最初的时候&lt;/h2>
&lt;p>我生在农村，最童年的岁月也是在农村度过的，我很早就在村子里的幼儿园上课。说是上课，但因为我去的时候还很小，所以我主要就是跟着他们一起玩，现在还依稀记得的事情也不多。有一件事是在农村小孩子都无所顾忌随地大小便的，最多就是走到院子里——一出屋门就脱裤子……所以在幼儿园老师就会让我们排队上厕所，大家上完厕所之后再大家再排队喝水，大家都结束了然后回去上课；还记得一件事是那个幼儿园的老师会卖一些小零食，但我妈一般都不给我买，但有一次，那个老师炸了很多螃蟹卖，刚好我妈去接我，我自然说我要吃，但不同的是这次妈妈完全没犹豫直接买给我了，我当时特别开心，也可能因此我现在还记得；还有一件事是有一年幼儿园对面盖房子（以前种棉花），打好地基结果那天下雨了，下完雨之后地基上到处都是泥巴，我们所有人就排成一排在地基上玩泥巴，有一个很典型的玩法是把泥捏成碗状，然后碗口朝下摔，假如摔了之后泥碗底破了一个洞就算成功，没破或者碗裂了都算失败，然后比较谁的洞比较大，和飞机飞之前要吹一口气类似，这个摔之前要向碗里吐一口唾沫来期望摔出一个大洞，记得那次玩的昏天黑地，猜想是以各家父母来找结束的。&lt;/p>
&lt;p>上了好几年幼儿园之后就要上小学了，我的一年级一度过得很不适应，因为我那时候总是把加号看成减号，减号看成加号，考试都云里雾里的，据说我妈特别担心我有点傻，但后来到了下学期我似乎就明白过来了，虽然我还是经常把加号看成减号，减号看成加号；还有一件令我开心的事情是小姨在我生日的时候送了我一本全新的正版的新华字典，毕竟那时候同学用的要不就是那种很小的标价一块几的老式字典，要不就是集市买的盗版新华字典，反正那时候我特别自豪，一遇到不认识的字就去查字典，没事了还喜欢随便翻字典看，感觉特别开心；那时候，学校门口有个卖零食的老奶奶，现在才知道算是在村里同姓的亲戚，但那时候我啥也不知道，只知道想吃她的零食，她就会赊账给我，然后记在她的小本本上，但我又没有钱，所以在年末算总帐的时候她就找到我家说我欠了多少多少钱，当然就免不了爸妈配还账，然后等别人走了再打我一顿，让我长长记性。&lt;/p>
&lt;p>四次转学里，第一次是八岁，也就是二年级的时候，爸妈双双外出打工，留下我一个人，只好跟姥姥一块住，姥姥家就是妈妈的老家，和我家不是一个村，要跟姥姥生活所以就转学过去了。其实我可以和奶奶一起住的，但是并没有，似乎是因为奶奶在我一年级时照顾我并不好，加上我又得了水痘，总归我被托付给了姥姥，也就在那边上学。&lt;/p>
&lt;h2 id="跟姥姥一起的日子">跟姥姥一起的日子&lt;/h2>
&lt;p>不知道大家都是怎样的规矩，在我们那里，有多个儿子，母亲就要在几个儿子家轮流住，奶奶是这样，姥姥也是这样，所以我虽然跟姥姥一起住，但其实是跟姥姥在她两个儿子也就是我的大舅、二舅家轮流住，虽然不太确定，但应该是每家住一年的样子。&lt;/p>
&lt;p>记得在大舅是个木匠，常常看他做各种家具——先刨平，再上胶贴印有木制花纹的纸，抹平晾干了再喷一层透明的漆，我时常在旁边看着，偶尔也可以打打下手，没事还会动他的各种工具，那当然就免不了被骂；大舅姐姐大我好几岁上初中了，我常偷偷看她语文书，看上面的各种故事，她的随声听倒从没摸过；大舅家吃饭时间非常固定，几乎和每天傍晚的新闻联播同步，每天我们全部的人都会端着饭碗，守着电视看新闻联播和接下来的天气预报，到了晚上，就由姐姐霸占着遥控器，所以我差不多一吃完饭就去别人家看电视，现在还记得的只剩下《春光灿烂猪八戒》、《福星高照猪八戒》之类的，每天大概看两集九点才回家睡觉；再有就是大舅家还有一个大哥，他喜欢养鸽子，因此房顶放了好多鸟笼，但我从来没上去看过，因为他们家上房顶用的梯子是一根很长很粗的圆圆的树干，只是草率的在中间加了几根横条就算做梯子，他们从来不让我靠近那梯子，我也从没想去尝试，所以我从来没有近距离的见过大哥养的那些鸽子，只是偶尔听见它们咕咕的叫。&lt;/p>
&lt;p>二舅是个很细致的人，做很多事他比别人都要来的聪明，因为跟他哥，也就是我大舅也学了些木匠手艺，所以他也能鼓捣、做一些小玩意放在家里用；但我对他们家生活的记忆没有那么真切，可能跟他家后来翻盖了新房子，我找不到当初的感觉有关；记忆比较深刻的就是闪电，因为那时候我和姥姥睡在一张床上，床紧挨着的就是窗户，在一个个大雨倾盆，闪电也如约而至的夜晚，我们的房间随着外面的闪电一闪一闪，然后雷声再响彻整个夜空，这时我就会睡不着，也不是害怕，不知道是不是想妈妈，总归是睡不着，但姥姥一般都不和我说什么，很快就进入梦乡，有时还有鼾声，而我就只好睁大静静等待睡意的来临；再印象比较深的就是我和姥姥住的那个房间的灯口（就是灯泡被拧到上面的底座），在它的四周各有一个可以插上插头的插口，我觉得很神奇，没事的时候就会想它里面的结构，但从来没有想出来过，现在我想可能是因为想一会就走神了；最后印象还深一点的就是在二舅家有种虫子，长着很硬的壳，一碰它就会装死，我们常常拿它们玩，方言里这种虫子叫「铁铁头」，长大后会变成有翅膀的飞蛾一样的东西又叫「花姑娘」，据说能看到它们是因为中了椿树。&lt;/p>
&lt;p>我去搜索了一下，学名叫做「斑衣蜡蝉」，大概如下图，乍一看感觉有点恐怖，抱歉了各位……&lt;/p>
&lt;p>后来，我才知道，我妈和我爸双双出去打工是为了再生一个，但因为计划生育的原因，妈妈就用常年在外打工的理由来躲避孕检，不知道大家知道吗，以前农村为了计划生育的顺利进行，每月都会让全村妇女到乡里的卫生所做检查，然后发一些东西，那时的我并不十分明白，现在推断的话，检查自然是孕检，而发的东西可能是避孕药或者避孕套吧。总之，妈妈后来就在县城旁边郊区那里寻了一个服装加工厂的工作，一边住在那里，一边在那里上班，我放假的时候就会坐车过去，依稀有一年除夕就是在那里度过的。&lt;/p>
&lt;h2 id="我要长大">我要长大&lt;/h2>
&lt;p>在弟弟还没出生的时候，常有大人问我，你是想要一个弟弟还是想要一个哥哥，那时候我当然不明白，所以就很天真的回答，想要一个哥哥或者姐姐，他们纷纷大笑，我当然不明就里，所以最后得知自己有了一个弟弟的时候，我也并没有什么想法；弟弟出生之后，妈妈就回到老家带孩子，我也一同回老家上三年级，三年级和一年级似乎没什么不同，和当初一年级的同学都差不多，但是也有些差别；比如一年级的时候我经常被住在我家附近的一个高一些、壮一些的孩子欺负，三年级就不会了。&lt;/p>
&lt;p>其实对我而言三年级过得并不好，因为那年爸爸没怎么出去打工，一直在家，没事了一会让我练毛笔字，一会又让我练钢笔字，还要求我要写日记，爸爸写字很漂亮，依稀记得很小的时候左邻右舍的春联都是他写的，我也十分佩服，但我确实不想练字，所以一直很抗拒，到最后也么练成，所以现在写字也很烂；然后三年级老师就开始要求写作文，那时候的我完全不会写作文，所以我放学一回到家，就坐在桌子旁边开始想怎么写作文，我绞尽脑汁、苦思冥想大脑开始空空一片，爸爸就会坐不住了，他一般会先给我各种所谓的作文和作文方法，我也不知道那时候的我究竟听懂了没有，但总之我还是写不出来，这时爸爸就要发火了，他双眼一瞪，啪啪就给我来两下，边打边骂我，连个作文你都想不出来，你脑袋里都是啥，能不能动动脑子。这下子我当然要哭了，泪水瞬间就打湿了作文纸，但接下来严厉的「不许哭」又把我的哭声变成一声声的抽泣和哽噎，反正那时候写作对我来说一直都是艰难的旅程，现在回想起来，那大概也是我上学过程中最为痛苦的一段时光了。&lt;/p>
&lt;p>我的邻居是和我一样大的孩子，他比我早三天出生，那时候我们就一起到处跑着玩，但他很爱生气，也可能我哪里比较让人不喜欢，小孩子时候的事情我也搞不懂，反正他一生气就躲在家里不见我，怎么拍门都不开；而因为妈妈要照顾弟弟没空管我，所以我就跑去更远的地方和其他的孩子玩，我那时候似乎去过很多人的家里玩，各处乱跑，然后一起玩那种飞机吃坦克，坦克打碉堡的纸牌游戏、一起玩木头人什么的东西，反正整个村子里到处窜。&lt;/p>
&lt;h2 id="我要长大-1">我要长大Ⅱ&lt;/h2>
&lt;p>一年很快就过去，我就升到四年级，四年级和三年级就大不同了，哪里不同呢？要换学校了，因为村里的人少，所以学校只有三个年级。到了四年级，我们就要去隔壁村子的中心校上学，那里才有四年级，中心校明显比原来的学校正规多了，这里校园像一个校园了，不像原来的学校，诺大的校园就孤零零一栋楼，还只用了第一层，其他空地都用来种庄稼了；中心校里各个村子的孩子都有，一个班上的学生也有原来自己村子的十几个人变成五十多个，人一下子多了，总感觉吵吵嚷嚷。&lt;/p>
&lt;p>我第一次见到电脑，是在老师们的办公室里，只见老师对着一个小电视一样的东西似乎在敲打什么……几乎是同一时期，我就跟着其他同学一起去网吧去看了看，网吧里人特别多，我就看到一个同学在那里玩一个摩托车的游戏，没错，就是「暴力摩托车」我那时候觉得特神奇，但我也打心眼里觉得那不对，所以就再也没去过那里；倒是有三个同学，他们仨来自同一个村，其中一个总是穿拖鞋来上课是三个人里拿主意的，我们都叫他趿拉板，有一次他们仨整星期都没来上课，大家都不知道怎么了，老师倒也不着急（可能那时候啥情况都有，而且也没学生的电话），过了一周才知道，他们偷了家里的钱，每天都在网吧玩游戏，那时的我，就更加视游戏为洪水猛兽了；四年级还有的新事情就是升国旗和大扫除，那时候农村也没有少先队，就是偶尔升一下旗，大家还挺新鲜的，但没过多久升国旗用的扳手就被人弄坏了。大扫除的话就是捡校园里的垃圾和碎石子，偶尔还会给树浇浇水。&lt;/p>
&lt;p>我从小就不怎么爱动，手脚也比较笨，所以一直不会骑自行车， 四年级因为要到邻村上学，就必须要学会骑自行车，所以在那个暑假，摔倒也好，磕破腿也好，终于在差不多十岁这个年纪，学会了骑自行车，以前我效仿鲁迅玩的时候学过一篇《纪念老黑马君》，讲的就是这时骑得这辆自行车；在农村没什么好玩的也要找些乐子，在我那个年纪就是——钓鱼，因为那几年不知是降水量大的原因还是什么，村里很多低洼地带都慢慢漫出水来，形成了一个又一个的水坑，其中有一些大的，慢慢就有鱼在里面。所以我和村里的小伙伴，一起去买鱼钩、鱼线、鱼漂，学习鱼线在鱼钩上的绑法，去大型的有人承包的鱼塘看别人钓鱼，一直迷恋了很久，但最终也没成功钓过一次鱼，想想倒是挺遗憾的。&lt;/p>
&lt;p>还记得那时候我们要学一门劳动课，劳动课里面就讲了如何做手工，如何学做鸡蛋羹，如何炒鸡蛋之类的事情的方法，我们都看得很有意思，里面的甚至还有讲怎么样翻花绳，就是下图所示的这种东西，听起来还不错对不对，但可怕的是这居然要考试，所以那时候我们快到考试就要背怎么样做个小板凳，怎么样做鸡蛋羹，现在想想觉得那时候挺傻的。
&lt;img src="https://imzhizi.com/images/%E8%BD%AC%E5%AD%A6/unknown.png"
loading="lazy"
>&lt;/p>
&lt;p>四年级是我在农村的最后一年，因为中心校的缘故，那时候已经能看到很多大孩子了，每天都可以看到他们在学校里趾高气扬地呼来喝去，有时候甚至会和校门口的小贩打起来，那时候看到都躲得远远的，最终也都过去了。&lt;/p>
&lt;p>不知道大家小学的时候冬天怎样度过，都有什么取暖措施，可能在更北方就直接会有暖气，南方什么都没有或许，我也不知道。在我们那冬天主要有两个措施，第一个措施就是装玻璃，农村学校的窗户大多是破铁窗，玻璃用的也是最薄的那种玻璃，再加上农村孩子们又比较淘气，所以经历一年之后，玻璃就缺的不像样子，为了过冬，学校就会找工人给所以没装玻璃的窗户重新装上玻璃，他们固定玻璃的方法也很特别，是把玻璃嵌在玻璃框上，然后在周围糊上一圈石灰之类的白色的东西，等他们凝固里玻璃就被固定在窗框上，但这种东西其实并不怎么持久，随着时间流逝会慢慢松动，所以即便没有淘气孩子弄坏玻璃，一年其实也会摔下来几块的。第二个措施就是在教室里放一个炉子，然后在里面烧煤球，通过这个煤炉来给大家提供热量，但一个煤炉怎样也满足不了全班人的取暖啊，所以那时候我们中很多人都会被冻伤，耳朵，脸蛋，脚，手都会冻的发肿，冻得发青，非常的惨。我冬天尤爱冻手，一冻起来就肿得又粗又大，写作业连笔都握不住，我一直深受其苦直到高中到郑州上学才逐渐摆脱，所以我从小到大都不喜欢生活在北方，冷是重要的原因。甚至今年我的脚也有略微的冻伤，只是因为年前在老家住了几天。&lt;/p>
&lt;h2 id="我进城了">我进城了&lt;/h2>
&lt;p>可能是妈妈也发现乡村小学的学风不怎么样，又或者是那年我跑得太野，心完全不在学习上，总之妈妈决定送我到城里上学。和以后我很多很多次为了上学之类的事奔走时一样，这天也下雨了，我到城里的小学进行了一个简单地考试——据说考的不怎么样，也不知道那时候妈妈在背后又进行了怎样的努力，总之，我到城里上学了。最初的一学期，我是住宿生，那是我第一次住寝室，也是到现在为止最特别的住宿体验。和我们常规四人一间、六人一间的宿舍不同，我们那时候整个寝室住着 70~80 人，分在房间的两侧，一侧有 20 张床左右，总体上就像下图一样，可能你也看到了，我们寝室是有电视的，我们每天晚上差不多 4 点半放学，之后 6 点开始上晚自习，一直上到八点，然后回到寝室就可以看电视。
&lt;img src="https://imzhizi.com/images/%E8%BD%AC%E5%AD%A6/1__%23$!@%25!%23__unknown.png"
loading="lazy"
>&lt;/p>
&lt;p>电视基本上是不换台——锁定少儿频道，没得挑其实也蛮好，那时候播的是奥林匹斯神话故事之类的，我每天都看，现在提到一些希腊神话里的神明时还不免根据当时的一些记忆；那时候食堂和现在也不一样，在那里食堂的饭是固定的，做什么就得吃什么，不过可以一直加饭，吃饱为止。每天早上大家在宿管阿姨的组织下排成队，按顺序走到食堂吃饭，每个人的位置在开学第一天就被规定好了，所以一张桌上大家也都认识，早餐喝粥有的时候每张桌子上会切一盘腊肠，这时候每张桌就平均分着吃，但更多时候是甜面包配粥或者胡辣汤配千层饼，那种饼配胡辣汤特别好吃，一层层，软软的香香的，现在都记得；阿姨对我们挺好的，有些一年级的小盆友挑食或者因为想家所以就不吃饭，阿姨还会喂饭。夜里有些孩子爱踢被子，阿姨还会帮忙盖被子。不过我们大孩子就不一样了，因为有时候我们会不睡觉和旁边的人聊天，阿姨听到就用她的手电筒照我们的床，我们就嘻嘻哈哈里赶紧闭上嘴。&lt;/p>
&lt;p>有过几次转学经验的我适应得很快，但是也存在一些问题，其中之一就是钱。这很正常，进城后就像开启了新世界的大门，看到琳琅满目的小商店，我感觉到各种东西都想买，而我又不好意思向妈妈要钱，或者说，久居农村的妈妈其实也给不了我多少钱。接下来的事应该是我第一次讲出来，一直以来都埋在我的心里。那时候我每周末都从家坐车到城里，一般来说应该再坐一班公交车到学校，我为了省下这一块钱就步行到学校，然后用妈妈给我的几块钱和剩下来的车钱买成「魔法师」、「小浣熊」之类的干脆面，然后藏在教室里，直到周三的时候再带回寝室，那时候很多人就会想买我的干脆面，我便高价卖给他们，然后用卖干脆面得来的钱去买我想买的东西。但这并不是一个很牢靠的生意，因为究竟有多少人愿意买干脆面其实并不是一个很确定的数字，所以我一直也都不买很多，只是小赚一笔。后来，我妈妈在我去上学时总是让我带些水果，这些水果前两天自己吃一两个，到了周三周四之后，也会有人向我提出购买意愿，很多时候，我也会欣然答应，靠着这种寝室里私底下的小买卖，买了很多其它的东西。&lt;/p>
&lt;p>最开始上课时，我坐在倒数第二排，没上几天，班上又转来两个新同学，这我一看特别开心，是我二年级在姥姥家上学时的同学，我还去过他们家，不过有意思的是他们俩都改名字了，我很久之后才适应过来；关于城里的小学，最让我喜欢的一点是学校有一个图书馆，在我接下来的两年小学生活中，给我增添了很多很多的乐趣，我最喜欢的就是郑渊洁写的童话故事，无论是皮皮鲁、舒克贝塔还是大灰狼罗克，我全都看了，除此之外，还看了海底两万里、80 天环游地球等等一系列的小说，在一定程度上说，我觉得这些为我现在成为一个理工男埋下了深深的伏笔。&lt;/p>
&lt;h2 id="我进城了-1">我进城了Ⅱ&lt;/h2>
&lt;p>住校时光并没有持续很久，其实也只有一学期，第二学期妈妈就决定到城里租房照顾我和弟弟两个人，让我俩在城里上学，所以我就离开了寝室这个大家庭。但租房子这是一件落差很大的事情，其实就是钱的问题，钱多自然可以找到不错的住所，但钱少的话就只能在一些地方凑合。我们租到的就相当凑合，是一家独院的一间房，我和妈妈还有弟弟就全住在这。一间房就意味着所有行为都在这间房里面进行，放不下更多的床，那就我和妈妈、弟弟一起睡，挤其实也谈不上，但也确实睡的不舒服。当然也包括做饭，每次做饭，稍微炒一些东西就满房间油烟，我和弟弟就只能跑到院子里面。但这还不是最难捱的，难捱的是夏天，都已经为省钱住一间房，自然也不会装空调，所以每个闷热难耐的夜晚，都只有一台电风扇在吹，我并不是一个怕热的人，但是那种浑身的黏腻和空气的闷热永远都让人睡不着。&lt;/p>
&lt;p>可能因为我不太敏感，又或者那时候大家就是比较容易亲近，不久就和大家打成一片。学校生活其实和小学没有什么不同，无非就是进校门要带胸卡，每周一要升国旗唱国歌，每天第二节课下课要做眼保健操和广播体操，虽然我以前从没接触过，但眼保健操也并不难，广播体操恰逢更换新的一套，所以我也一并开始学。看起来一些都和曾经不同，但其实也没有什么不同，都是一样的。但在另一方面，大家口中每天传着各种各样的新奇东西，无论是四驱车、悠悠球，还是陀螺，甚至电脑游戏和冒险小虎队，都是我没见过、没听过的东西，而他们不仅每天在玩，而且还有着各种型号，各种改装。这其中最为火爆的就是悠悠球，我看到他们为了一个轴承、一根线是否正品斤斤计较，我看到他们带着手套苦练悠悠球技巧，我看到他们课间不断向大家表演各种悠悠球招式，这些简直为我开启了另一个世界。那时候的我好想自己也去练一些招式，但我好不容易几块钱买的杂牌悠悠球又总是难当大任，后来渐渐也就放弃了。&lt;/p>
&lt;p>就像我之前说的，好在大家比较容易亲近，所以那时候我虽然没什么好玩的，但没关系，常有同学邀请我去他们家玩，这种玩当然也夹带了各种让我认识世界的东西，比如，我从小也有一套很好的积木，但是那种很大块的，拼出的东西很有限，我稍微大一点就在一不玩了。但是我在同学那里见到了一大坨的乐高，有各种小部件，可以满足人的各种想象，当然，类似的事情还有很多。不过话说到这里，我突然发现我是一个很容易到朋友家的人，在我小学的时候，我就去过各种同学朋友的家里，在我姥姥家上学时也一样，所以我才会每天晚上去别人家看电视。我不知道我是如何变成这种人的，又或者说，我不知道究竟是我态度中总有一种想要去别人家家玩一玩的欲望，还是我比较讨喜，别人喜欢邀请我，又或者是我看起来比较可怜，大家都想照顾我，又或许是我想多了，大家本来都喜欢互相邀请做客。总归，在我漫长的上学生涯中，无论小学、初中还是高中，我都去过很多朋友家玩，甚至在他们家睡觉，当然，这些都是后话了。&lt;/p>
&lt;p>当然，在这个时期，在我心目中，我也做了一件比较不错的事情，那就是我在这个时期买过两本书，一本是《唐宋诗》，一本是《中国文学》，两本是同一家的出版社的，方方的大小有 10x10 厘米左右。我一说可能大家觉得很高端，但那本书的前言就讲了——这其实是两本很快餐的书，《中国文学》其实就是把中国自古以来的几百本著作全部进行了介绍，对于《论语》、《史记》之类的进行节选，对于《西游记》、《西厢记》、《茶馆》之类的就写作者生平和故事梗概。《唐宋诗》则是把唐宋两朝的诗人、词人作品中比较好的一部分拿来合的集子，每首诗进行一下解释和作者背景的介绍，后来我还买了一本《唐宋词》，但那是初中的事，总之，在六年级后来，在那个没有什么娱乐的时代，我无聊的时候都靠看着两本书取乐，因为这里面概括性的讲了很多内容，让我了解到了很多有趣的故事（装逼点），这对我后来性格的走向起了起到了相当的作用，所以提一下。也从这件事，让我觉得在懵懂无知的小学和初中的前几个年头，也就是孩子还比较服从管教的时候， 一定要限制他们的娱乐活动，让他们多读点书，读各种那些大部头的名著，背各种那些经典的古诗文，虽然当时看不到效果，但长久来看，都是很有裨益的。&lt;/p></description></item><item><title>对于 ofo 的看法</title><link>https://imzhizi.com/2017/03/%E5%AF%B9%E4%BA%8E-ofo-%E7%9A%84%E7%9C%8B%E6%B3%95/</link><pubDate>Mon, 06 Mar 2017 23:18:39 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2017/03/%E5%AF%B9%E4%BA%8E-ofo-%E7%9A%84%E7%9C%8B%E6%B3%95/</guid><description>&lt;blockquote>
&lt;p>有个朋友今天很正式的问我，对于小黄车有什么想法，想来应该是因为一些作业之类的原因吧，不过我对于ofo确实也有一些想法，所以一并讲讲吧。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h3 id="真的是共享吗">真的是「共享」吗？&lt;/h3>
&lt;p>第一次听到冠以共享打头的商业模式，是airbnb（一个房屋租赁平台），从很多渠道也都听过相关的故事，确实是一个不错的公司，在做一些确实有趣的事情，之后就是Uber、滴滴打车等一系列的打车服务，这个就不能说特别的有趣了，但确实推动了出租车这个长期垄断地行业的整体面貌。到了共享单车的时候，味道已经完全不同了。&lt;/p>
&lt;p>因为共享单车一点也不共享，在上海几年前街道上就窗户常常可以看到公共自行车的身影，虽然他们都牢牢地锁在一个个专用停车架上，车子也有些破旧，让人没什么兴趣，但总归只要你愿意，你就可以骑。从这点来看，ofo和公共自行车有什么区别呢？虽然讲着共享经济的故事，穿着互联网公司的外衣，它所扮演的角色还是更像一个 &lt;strong>「自行车租赁商」&lt;/strong> 。&lt;/p>
&lt;h3 id="机械锁">机械锁？？&lt;/h3>
&lt;p>可能因为身在上海的缘故，最早知道的所谓智能单车并不是ofo，而是摩拜，当时在街上一眼就认了出来，特别的造型，独特的设计，硕大的智能锁无不显示着这不是普通的「公共自行车」，但是种种原因吧，我从没尝试过，学校也因为比较偏远并没有被入驻。后来校园里突然就冒出了一大批小黄车，大家都纷纷尝试，发朋友圈表达喜悦。&lt;/p>
&lt;p>但过后不久就开始出现了一些状况，比如大家都不锁车，比如手机上锁了车现实中继续骑，种种乱象都开始了。和朋友讨论时他们还认为是学校学生素质不行，我当然承认这一点，但是更重要的我认为还是产品本身的问题，作为一款「科技产品」，小黄车普通的轮胎表示它很容易爆胎、漏气，普通的链条表示它可能掉链子、断链子、甚至链子生锈，当然，最最重要的还是——机械锁，这个锁密码固定，没有GPS，我觉得这都是产品的漏洞，用户没有按照规则使用是完全可以预见的，这就好比腾讯视频开会员的时候，充进去一个月的钱，开到那一天自己选择，那么用户选个一年五年的当然是完全可能发生的事情，所以这里我是认为ofo的产品有着重大缺陷，现在ofo几次更新、召回产品，都是在为之前行为负责。&lt;/p>
&lt;h3 id="关于商业">关于商业&lt;/h3>
&lt;p>不从一个消费者，而从一个创业观察者的角度来看，诚然，现在ofo拿到了不少钱，但那些钱完全是因为2016年优质项目的缺失给投资者带来的盲目跟投，但仔细想想，ofo或者说共享单车这个市场，哪里能显露出这是个大市场，这里能创造多少多少的利润，我觉得是没有的，在我看来， 现在世面这么多家共享单车公司，在2017年应该会&lt;strong>死掉不少&lt;/strong>，ofo这种，目测会以收购结局。&lt;/p></description></item><item><title>2016 读书&amp;观影</title><link>https://imzhizi.com/2017/01/2016-%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E8%A7%82%E5%BD%B1/</link><pubDate>Sat, 07 Jan 2017 01:12:35 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2017/01/2016-%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E8%A7%82%E5%BD%B1/</guid><description>&lt;img src="https://imzhizi.com/images/20210316175622.png" alt="Featured image of post 2016 读书&amp;观影" />&lt;h2 id="读书">读书&lt;/h2>
&lt;p>2016年总的来说，读的书不多，还需要加油，读的也以小说居多，又以推理类和科幻类居多，还有就是《古董局中局》，读完了全系列，感觉也是一部很棒的小说；另外， &lt;a class="link" href="https://book.douban.com/subject/26761696/" target="_blank" rel="noopener"
>《精进》&lt;/a> 、 &lt;a class="link" href="https://book.douban.com/subject/6021440/" target="_blank" rel="noopener"
>《黑客与画家》&lt;/a> 、 &lt;a class="link" href="https://book.douban.com/subject/25849758/" target="_blank" rel="noopener"
>《富足》&lt;/a> 这几本我觉得都是特别好的非虚构类书籍，也很推荐；因为读书并不是很多，所以下面的书单几乎把自己读过的书全部覆盖了，希望新的一年多读一些吧。&lt;/p>
&lt;h3 id="已读的书">已读的书&lt;/h3>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://book.douban.com/subject/11612936/" target="_blank" rel="noopener"
>古董局中局 1&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://book.douban.com/subject/24882288/" target="_blank" rel="noopener"
>古董局中局 2 : 清明上河图之谜&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://book.douban.com/subject/26261240/" target="_blank" rel="noopener"
>古董局中局 3 : 掠宝清单&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://book.douban.com/subject/26650970/" target="_blank" rel="noopener"
>古董局中局 4 : 大结局&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://book.douban.com/subject/24737009/" target="_blank" rel="noopener"
>ABC谋杀案 : 阿加莎·克里斯蒂侦探作品集08&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://book.douban.com/subject/25697546/" target="_blank" rel="noopener"
>尼罗河上的惨案 : 阿加莎·克里斯蒂侦探作品集11&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://book.douban.com/subject/24153048/" target="_blank" rel="noopener"
>东方快车谋杀案 : 阿加莎·克里斯蒂作品04&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://book.douban.com/subject/24859822/" target="_blank" rel="noopener"
>无人生还 : 阿加莎·克里斯蒂侦探作品集10&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://book.douban.com/subject/11531717/" target="_blank" rel="noopener"
>回到卡戎&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>古老的地球之歌&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://book.douban.com/subject/24935042/" target="_blank" rel="noopener"
>时间之墟&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>时间移民&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://book.douban.com/subject/26628814/" target="_blank" rel="noopener"
>龙与地下铁&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://book.douban.com/subject/26796435/" target="_blank" rel="noopener"
>魔兽&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://book.douban.com/subject/2323413/" target="_blank" rel="noopener"
>查泰莱夫人的情人&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://book.douban.com/subject/1223778/" target="_blank" rel="noopener"
>万物生长&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://book.douban.com/subject/26420841/" target="_blank" rel="noopener"
>女人的手&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://book.douban.com/subject/19995918/" target="_blank" rel="noopener"
>蛙 (豆瓣)&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://book.douban.com/subject/25782520/" target="_blank" rel="noopener"
>美丽新世界&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://book.douban.com/subject/1151876/" target="_blank" rel="noopener"
>顽主&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h3 id="未读完的有">未读完的有&lt;/h3>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://book.douban.com/subject/26791930/" target="_blank" rel="noopener"
>生于一九八四&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://book.douban.com/subject/5375620/" target="_blank" rel="noopener"
>失控 : 全人类的最终命运和结局&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://book.douban.com/subject/2334288/" target="_blank" rel="noopener"
>大话设计模式&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://book.douban.com/subject/26761696/" target="_blank" rel="noopener"
>精进：如何成为一个很厉害的人&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://book.douban.com/subject/26929955/" target="_blank" rel="noopener"
>腾讯传 : 中国互联网公司进化论&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://book.douban.com/subject/25849758/" target="_blank" rel="noopener"
>富足&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://book.douban.com/subject/6021440/" target="_blank" rel="noopener"
>黑客与画家 : 硅谷创业之父Paul Graham文集&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://book.douban.com/subject/1313042/" target="_blank" rel="noopener"
>Java编程思想&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h3 id="想读的书其实当然有很多但是具体想读的有这些">想读的书（其实当然有很多，但是具体想读的有这些）&lt;/h3>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://book.douban.com/subject/6892579/" target="_blank" rel="noopener"
>美国种族简史 (豆瓣)&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://book.douban.com/subject/4011670/" target="_blank" rel="noopener"
>人间失格 (豆瓣)&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://book.douban.com/subject/1007305/" target="_blank" rel="noopener"
>红楼梦 (豆瓣)&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h2 id="观影">观影&lt;/h2>
&lt;p>含有❤标记是个人很喜欢的，但或许你不喜欢，另外我也根据自己的观影情况制作了下面这样的一个单子，里面提到的所有电影都是我在2016年看过的（一些电影虽然看过了，但权当没看或者说不具有推荐意义，所以没有列出），大家寒假里如果无聊、片荒的可以尝试，有任何问题和想法均可跟我交流。&lt;/p>
&lt;h3 id="国产推荐前十部后三部根据个人喜好">国产（推荐前十部，后三部根据个人喜好）&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>我不是潘金莲&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>老炮儿&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>解救吾先生 ❤&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>太平轮(下)·彼岸 ❤&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>树大招风 ❤&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>踏血寻梅&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>山河故人&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>心迷宫 ❤&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>师父&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>火锅英雄&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>罗曼蒂克消亡史&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>刺客聂隐娘&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>路边野餐&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="外语推荐前十五部后五部根据个人喜好">外语（推荐前十五部，后五部根据个人喜好）&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>拆弹部队&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>星际迷航1：无限太空&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>星际旅行2：可汗怒吼&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>釜山行&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>贝利叶一家&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>危楼愚夫 ❤&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>十二怒汉 ❤&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>思悼&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>福尔摩斯先生&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>盛夏的方程式&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>丹麦女孩&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>史蒂夫·乔布斯&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>依然爱丽丝&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>奇爱博士&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>铁娘子：坚固柔情&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>我和厄尔以及将死的女孩 ❤&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>八恶人&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>死侍&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>守望者&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>银翼杀手&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="动画推荐程度递减均可尝试">动画（推荐程度递减，均可尝试）&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>怪物之子&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>疯狂动物城&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>口水三国 ❤&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>红辣椒&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>蝙蝠侠：突袭阿卡姆&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="剧集推荐程度递减">剧集（推荐程度递减）&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>福斯特医生&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>权力的游戏 第六季&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>制造杀人犯 第一季 ❤&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>硅谷 第一季 ❤&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>硅谷 第二季 ❤&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>硅谷 第三季 ❤&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>哥谭 第一季&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>代价&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>2016 年终总结</title><link>https://imzhizi.com/2017/01/2016-%E5%B9%B4%E7%BB%88%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><pubDate>Fri, 06 Jan 2017 17:43:49 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2017/01/2016-%E5%B9%B4%E7%BB%88%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid><description>&lt;h4 id="一">一&lt;/h4>
&lt;p>作为质子星的诸多驻星球代表里，我承认我是混得最差的一个，在地球待了这么多年，并没有做出什么业绩，估计是很难回原来的星球了，好在地球的日子过得倒也滋润，并不至于过不下去，感谢大家了。&lt;/p>
&lt;h4 id="二">二&lt;/h4>
&lt;p>偶然间看到下面一段话，就去看了一下，这句话出自健身App——KEEP的宣传语，我是最近才看到的，但是它与我另外在看的一本书「精进」提到的观点很是相似，而更巧的是，之后我在其他完全不相关的人的微博和另一个人的微信简介中都看到了这句话——「自律给我自由」，也分享给大家。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>过去的这一年，给我启发最大的是一家创业公司的产品文案——「自律给我自由」——这六个字教会我管理欲望的必要性，以及超越庸常的可行性。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>或许是现在的内容消费市场过于发达才会有这样的巧合吧，但是无论怎么样，我是过的不太好。&lt;/p>
&lt;p>一年了，好好做人，爱智求真的口号虽不至于只是说说，但也没到哪种层次去，新的一年还需要加油。&lt;/p>
&lt;h4 id="三">三&lt;/h4>
&lt;p>写代码、想事情时一度在单曲循环一首歌，中日两个版本都有循环，虽不常听歌，但还是被网易云记录下来了，其实我印象中日文版应该会多一些，可能是使用默认音乐播放器的缘故。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://imzhizi.com/images/Pasted%20image%2020210316174603.png"
loading="lazy"
>&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://imzhizi.com/images/Pasted%20image%2020210316174615.png"
loading="lazy"
>&lt;/p>
&lt;p>也分享这首歌给大家听&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://y.qq.com/n/yqq/song/002735JG0sHRoj.html?ADTAG=h5_playsong&amp;amp;no_redirect=1" target="_blank" rel="noopener"
>我曾经也想过一了百了 - 汤唯 - QQ音乐&lt;/a>&lt;/p>
&lt;h4 id="四">四&lt;/h4>
&lt;p>元旦凌晨的某个时刻，我收到了这样一条祝福，这大概是对质子星人最大的尊重吧。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://imzhizi.com/images/Pasted%20image%2020210316174738.png"
loading="lazy"
>&lt;/p>
&lt;h4 id="五">五&lt;/h4>
&lt;p>互联网世界为我提供了自我分析、解剖的工具，因此我产生了四篇报告（当然事实上更多），虽然这种解剖和分享有些接近于无意义，但是依稀记得另一家互联网公司的产品文案——「分享生活，留住感动」，总归是一件不错的事情吧。&lt;/p></description></item><item><title>除了代码，编程还有什么？</title><link>https://imzhizi.com/2016/12/%E9%99%A4%E4%BA%86%E4%BB%A3%E7%A0%81%E7%BC%96%E7%A8%8B%E8%BF%98%E6%9C%89%E4%BB%80%E4%B9%88/</link><pubDate>Mon, 26 Dec 2016 23:15:23 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2016/12/%E9%99%A4%E4%BA%86%E4%BB%A3%E7%A0%81%E7%BC%96%E7%A8%8B%E8%BF%98%E6%9C%89%E4%BB%80%E4%B9%88/</guid><description>&lt;h2 id="还有的是思想">还有的是思想&lt;/h2>
&lt;p>前面说到，代码不是编程的全部，只是砌墙的砖头，那么除了代码，编程还有什么呢，答案，是思想。
究竟是什么东西指导着代码一行行写出来呢，我打算说两种编程里面最广为人知的思想，一种名为&lt;strong>面向过程&lt;/strong>的编程思想，一种名为&lt;strong>面向对象&lt;/strong>的编程思想。我这样抛出来两个名词大家肯定心存疑惑，不要着急，且听我慢慢道来。&lt;/p>
&lt;h2 id="面向过程">面向过程&lt;/h2>
&lt;p>面向过程的编程思想其实是比较容易理解的，因为它所遵守的就是我们解决问题时候的基本思路，只不过更加精确和具体。
就像它的名字一样，面向过程的编程思想就是以过程为导向的，一堆数据，该怎么处理就怎么处理，一项一项来，有先有后。就像那个搞笑的问题——如何把大象放到冰箱里一样，面向过程就是那样思考并解决问题的，所以这里我们也可以给出我们很细化的一个答案的版本&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>先打开冰箱门&lt;/li>
&lt;li>选择一个可以放下大象的格子&lt;/li>
&lt;li>然后托起大象&lt;/li>
&lt;li>把大象放到之前确定的格子内&lt;/li>
&lt;li>关上冰箱
这种思想指导下的代码相对来说是比较容易读的，因为它完全依照了人思考问题的方法，按照逻辑一步一步地执行下去即可，所以这种编程思想比较适合编程的初学者，同时也比较适合解决一些数学和简单的控制问题。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>但在这里也可以提一些其他的一些编程本身的特性，也可以算作面向过程的编程方法的特点。&lt;/p>
&lt;p>对于电脑而言，它最擅长的事情就是计算了，尤其是重复性计算，我们只要指定它重复的次数，它就可以一次又一次的重复运行我们让它运行的东西。这其实是计算的一种很基础的特性，那就是循环，循环就是让计算机把一段指令重复执行我们指定的次数，或许你听起来没什么，但是循环才是计算机强大的根源之一，正是因为计算机可以循环不断地一遍又一遍的执行程序，才极大地提高了计算效率、解放了人们的双手。&lt;/p>
&lt;p>再有就是条件判断，这也是编程中很基本的一部分，简单来说，就是让计算机对于运行的数据作判断，如果满足条件采取一种措施，不满足采取另一种措施，条件判断使得人们可以对数据作出筛选，是代码的重要组成部分。&lt;/p>
&lt;h2 id="面向对象">面向对象&lt;/h2>
&lt;p>相比之下，面向对象的编程可能大家会摸不着头脑了，但这是现今非常主流的一种编程思想，也是大型软件开发的主要指导思想。&lt;/p>
&lt;p>那到底何为面向对象呢，难道是着自己的男/女朋友编程？哈哈哈哈，肯定不是啦。要解释这个，首先要举一些例子，比如说，我们人，首先我们是动物，为什么说我们是动物，因为，我们可以动，我们具备一切动物都有的特征，同时，我们是哺乳动物，为什么，因为我们的繁殖需要哺乳，再往下，我们还可以继续把人类想更具体的方向划分，那这种划分是如何来的呢？可以说是对同一种事物的共有属性的抽象和概括，就像我们说的动物，这个词所指代的东西就是我们对所有会动的自然界的生物的共有属性的概况，其他的划分，像哺乳动物也是这样划分的。&lt;/p>
&lt;p>而在编程界也学习和继承了这种思想，面向对象的编程思想就认为，世界上的万事万物都可以被抽象成某一个类（class）——就像我们划分出动物一样，然后这个类就有着一切动物应当有的属性，会动，会吃…而当我们提到一些更具体的，比如说哺乳动物，它们的范围比动物更小，但是所有动物有的特点它们都有，所以我们便把哺乳动物叫做动物的继承，在拥有动物的所有属性的基础上，还拥有了自己独特的属性，同理，猫科动物也是哺乳动物的一个继承。&lt;/p>
&lt;p>这反映到了代码中，就是选择自己要用的一类事物，然后抽象出这类事物的共有特征，但其实并不需要把它所有的属性都列出来，只需要列出我们会用到的就行了，随便举个例子，比如钥匙类，每把钥匙都有自己的材质，大小，重量，对应的锁的类型，但我们现在是为一套房子设计钥匙，那材料、重量就没有那么重要，相比之下，一把钥匙对应于哪个门上的锁则更加重要，所以要再加个对应的门的位置的属性，这时候我们就可以设计出一个钥匙类了。&lt;/p>
&lt;p>这时我们就要讨论下一个问题了，那就是，我们设计出来的这个类是什么？为什么这样问，因为想想看，这样的一钥匙类，它是钥匙本身吗，不是，为什么不是，因为我们说它有这个属性时，其实是在说它应该有 xx 属性，我们是在制定一个规则，它规定了一个合乎我们要求的钥匙应该是什么样子的，就像我们向电脑这个工匠提出我们的要求，那我们怎样才能获得一把钥匙呢？&lt;/p>
&lt;p>可以想象，我们想要在计算机中获得一把“真实”的钥匙——这把钥匙满足我们制定的所有规则也就是拥有这个类的所有属性，在编程中，我们把这把钥匙称为由这个钥匙类所定义的对象，其实际过程就是在硬盘上开辟一块空间来存储这把所谓的钥匙，假如人是一个类的话，那么我质子就是这个人类下的一个对象，我在地球这个大硬盘里占据着属于我的物理空间，所以，这被称为面向对象的编程方法，而不是面向“对象”的编程。&lt;/p>
&lt;p>说到这里，我相信大家应该知道什么是类和对象了，但不知道你们是否有疑问——我在这里说了这么多，有什么用呢，我在这里再怎么造对象又造不出真的对象，假的对象在这里也没什么卵用啊，“对象”虽然是没有的，但是我们造出来的对象其实是很有用的，只是我没还没讲完。&lt;/p>
&lt;p>动物会动、会吃、可以看，这些都是动物可以做的事情，因此，当我们在编写一个动物类的时候，这个类不仅应该包括我们对它的限定——也就是其自身的属性，还应该包括它能做的事情，在编程中，我们把能做的事情成为方法或者说函数（method/function），一个方法就代表这个类所规定的对象可以做的一件事情。所以，假如我们写了人这样一个类，那我们就可以为其添加走（walk）、吃（eat）、睡觉（sleep）之类的方法，而如果我们写的是一个鸟类，那么它就可以有飞（fly）、啄（peck）之类的方法。&lt;/p>
&lt;p>不知道大家有没有感觉到，这种编程的感觉就像造物主在构建自己的世界一样，虽然说的有些夸张，但其实也近似，只不过，在实际的开发过程中，与其说造世界，其实不如说是在造一个结构复杂、精密的机器，为了造出这台机器，我们需要为它制作许多零件供使用，而无论是要造这些零件，要编写一个个的类，然后通过这些类去生成任意数量的你所想要的这些零件去拼装最终的那台机器，假如这台机器可以良好地运转，并解决了我们最初想要解决的问题，那就算功德圆满了。&lt;/p></description></item><item><title>《无主之地 2》剧情回顾</title><link>https://imzhizi.com/2016/11/%E6%97%A0%E4%B8%BB%E4%B9%8B%E5%9C%B0-2%E5%89%A7%E6%83%85%E5%9B%9E%E9%A1%BE/</link><pubDate>Sun, 06 Nov 2016 23:15:23 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2016/11/%E6%97%A0%E4%B8%BB%E4%B9%8B%E5%9C%B0-2%E5%89%A7%E6%83%85%E5%9B%9E%E9%A1%BE/</guid><description>&lt;h2 id="说在前面">说在前面&lt;/h2>
&lt;p>虽然一直说要好好学习，但自己每周末还是玩了游戏，就在昨天，终于把一直以来一直在玩的游戏给通关了，这个游戏叫做《Borderlands2》，中文被译为《无主之地 2》，是一款射击为主要攻击方式的 RPG 游戏，好不容易通关了，所以我现在想把主线剧情大致梳理一下。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>「帅哥杰克」是这个游戏的大 BOSS，他在整个潘多拉星球建立了庞大的机械帝国，主要目的是为了开采整个星球的「钇」矿，所以整个大陆充满了由 Hyperion 公司生产的机器人，同时 Hyperion 公司也在大陆各处建立了一种设施，这种设施可以把玩家复活，但是复活玩家要收取费用。
「秘藏猎人」是玩家在这个游戏中的身份，我们到潘多拉这个美丽的星球是为了寻找这里的秘藏，但是因为一系列波折走上了和抵抗军一起去铲除邪恶，拯救世界的道路。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="故事开始">故事开始&lt;/h2>
&lt;p>身为秘藏猎人玩家刚到达潘多拉星球就被「帅哥杰克」的人抓到了，他们开着车押送着我们想把我们运到「帅哥杰克」那里，没想到因为这些小喽啰太太浪了，在半路上就出了车祸，车子爆炸后「我」被炸成重伤，躺在一片茫茫大雪中。这时一个尖厉的声音响了起来，是个机器人，它声称自己叫做「小吵闹」被遗弃在这里很久了，遇到重伤的「秘藏猎人」也就是「我」它就有了新任务，可以和我一起回到「避难所」去，其他还乱七八糟扯了很多，记不住了，毕竟它叫小吵闹嘛。&lt;/p>
&lt;p>小吵闹带着我回到了一个建筑内，在那里它给了我枪和弹药，还让我回了血（我是重伤的嘛），这时，一只巨大的猿兽从屋顶跳了进来，一把抓住小吵闹把它的眼睛扯下来挂在脖子上，然后就逃走了，没有了眼睛的小吵闹更加吵闹了，就要求我去帮他夺回眼睛。经过一番打打杀杀，终于我杀死了猿兽王，拿回了小吵闹的眼睛，但小吵闹说这样还是不行，因为没有人能帮他装回去，必须要去「骗子冰山」找「哈克洛马爵士」，只有他才能帮它装回眼睛，所以我们就去了骗子冰山。但我们去「骗子冰山」必须要用的传送门被「帅哥杰克」建的机械门挡住了，这时出现了一位号称「天使」的人从通讯器联络上我们，并帮我们开了锁，据称这是「帅哥杰克」的 AI，她不可相信，但无论如何，还是她帮助我们去了「骗子冰山」。&lt;/p>
&lt;p>骗子冰山上有很多当地强盗，又先经历了一系列的战斗，终于我们见到了「哈克洛马爵士」本人，他先是行了一个军礼，然后问清我们的来意，就帮小吵闹装回了眼睛。因为清理了强盗，接下来「哈克洛马爵士」恢复了骗子冰山的供电小吵闹恢复了正常，我们就开始说之前的事情——回到避难所——也就是赤红反抗军所在的地方。那么怎样可以到达避难所呢？小吵闹告诉我，我们必须要坐船，必须要坐大船，而附近最大的船就是「弗林特船长」的船了，所以我们必须去找他（杀了他抢他的船）。所以我们就出发了，刚走下骗子冰山，就遇到了一大群强盗，他们都是弗林特船长的手下，他们的头头是一对炸弹兄弟——「隆隆」和「嗖嗖」，这两个人一个有台大炮，一个有很多手雷，跟他们恶战一场之后，终于战胜了他们但这并不是结束，因为「弗林特船长」的老巢就在前面，我先用隆隆的大炮轰开了「弗林特船长」的寨门，然后又一路杀了上去。「弗林特船长」的老巢是一个很高很大的平台，可能是重心不稳的原因，还会在风中微微摇摆，小吵闹不会上楼梯——因为它是一个只有轮子的机器人，所以我用吊车把他吊了上来，接下来就是和「弗林特船长」的大战了，这是个厉害的角色，手拿一个超大的喷火器，整个平台的地面上还有很多喷火器也受他控制，经过不懈的努力（死了又死），终于还是战胜了弗林特，坐上了去往「避难所」的船。&lt;/p>
&lt;p>一下船，并没有「避难所」，还是茫茫冰川，我在一处找到一位名为「里斯下士」的录音，他似乎遇难了，但怎么去呢？小吵闹说中间有道悬崖，必须开车去。这时它就让我修一下载具生成器，虽然我并不知道那是什么，但还是去搜集了材料，修好了载具。我开始尝试请求生成载具，但我的身份并没有验证通过，所以生成失败。这次那位「天使」又一次跳了出来，告诉我她可以 hack 掉整个系统，在她 hack 掉系统之后我果然成功地生成了一辆载具，载具有点像蝙蝠侠的蝙蝠车，只是颜色比较土，一辆车可以坐两个人，配机关枪或者火箭炮。我开车一路狂奔，在叫「三角地带」的地方转了好久，终于看到了避难所的大门。&lt;/p>
&lt;p>就在我们快走到避难所门口的时候，我们遇到了一段录音，从这段录音里可以听到，「里斯下士」携带了避难所的能源核心回避难所途中被变态袭击，我们要赶快去救他。经过一番寻找，终于在三角地带背面的一处山谷，救到了里斯下士，里斯下士告诉我们能源核心被附近的「血眼强盗」抢走了，刚说完就咽气了。&lt;/p>
&lt;p>能源核心的事情一刻也不能耽搁，因为据小吵闹说，能源核心关系到避难所的防御系统，是防御帅哥杰克攻击的关键，所以一刻也不能耽搁。&lt;/p>
&lt;p>这伙强盗并不难找，就在「里斯下士」所在的山谷附近，但是他们数量很多，经过一系列的战斗，终于打败他们，拿到了能量核心。我立即把它送回避难所，驻守避难所的「戴维斯长官」很感谢我，并指导我把能源核心装到了防御系统上，刚装上去，一层淡蓝色的保护膜就出现在避难所的上空，在帅哥杰克的炮击下微微颤抖，但也还算安全。&lt;/p>
&lt;p>接下来，我终于来到了避难所——潘多拉星球的希望，一进大门，一个维修工装扮就出现在我的面前，他是「斯库特」，整个避难所的防卫都由他负责，他请我帮忙，在避难所的中心广场上安装了燃料电池，据说这也是防御系统的一部分。接着，他就让我去指挥中心看一下情况，到了指挥中心，这里的「夏拉博士」告诉我避难所的总负责人、抵抗军的总指挥「罗兰」在一次行动中被抓走了。转而，拯救罗兰的任务就落在了我「秘藏猎人」的身上。这时，「夏拉博士」提到在「冰火峡谷」的「火鹰」受到了「血眼强盗」的猛烈攻击，这很不寻常，所以她让我从此入手，调查他们拼命战斗的原因。&lt;/p>
&lt;p>所以，我又一次出城，驾驶着载具，奔赴「冰火峡谷」，「冰火峡谷」位置很隐蔽，一进入势力范围，就听到枪击声和双方的惨叫，看到两方在激烈的战斗，还不断向峡谷深处前进，我一路追随着「血眼强盗」的标记，不断向冰火峡谷深处前进，途中大大小小的战斗发生了许多次，几乎要荡平整个冰火峡谷时，遇到了一个小匝道，里面还布置了一系列陷阱，其中肯定有秘密。一路走进去，我看到了几个通过楼梯连在一起的圆台，而在圆台中间，有个女人躺在那里，似乎受伤了，再走近一看，原来是「莉莉丝」，罗兰的女朋友，反抗军中可以使用钇元素的重要力量。但现在她躺在地上奄奄一息，我赶紧过去救她，她醒了之后就让我给她收集钇元素疗伤，交给她之后，只见他身上发出耀眼的紫光，渐渐就恢复了神色。这她才告诉我，她受伤之后就一直在这里，火鹰教都是她的追随者，被血眼强盗得知之后，就疯狂攻打这里，想抓到「莉莉丝」，忽然又从台下涌过来一大批血眼强盗的人，只见「莉莉丝」在人群中不断突然消失，又出现在另外一处，被她身旁紫光触到就被炸飞，在「莉莉丝」的帮助下，战斗了不久便打败了他们，虽然中途又帮「莉莉丝」找了一些钇元素补充能量。&lt;/p>
&lt;p>就这样，虽然我没找到「罗兰」，但是却找到了「莉莉丝」，于是就从「冰火峡谷」回到了「避难所」。在避难所，我们又收到了「血眼要塞」——也就是之前血眼强盗的老巢，似乎有「罗兰」的消息，于是我再一次踏上去找「罗兰」之路。「血眼要塞」在一个不起眼的小角落里，大门紧闭，我开着载具来到大门口鸣笛请求放行，他们一看到我就立刻开始攻击我，丝毫没有开门的意思。这时，「斯库特」建议我去找一辆血眼强盗的车，假装成血眼强盗就能成功骗开大门了，但去哪里找血眼强盗的车呢？他告诉了我他住在沙漠的妹妹——「艾莉」，我边开车去沙漠找她，他的妹妹超级胖，但还挺和蔼，她告诉我确实可以伪装出血眼强盗的车，不过要去找一些材料——也就是打机辆强盗的车，我在沙漠上跟强盗缠斗很久，终于找够了材料，向「血眼要塞」进发。&lt;/p>
&lt;p>这次，果然非常顺利，我们一鸣笛，「血眼要塞」的守卫不疑有他乖乖地打开了大门。这时候便可以看到里面的血眼强盗，但我一下车，立刻就他们发现了，在打斗一番之后，血眼要塞的头头出来了，他很厉害，拿着一把巨大的盾牌，盾牌上甚至还绑着几个侏儒，我和他来回周旋，战斗了很久很久，丢手雷，捉迷藏一样地绕着打，打了很久，终于战胜了他，拿到了钥匙，在「血眼要塞」门口一处使用钥匙，之间一座吊桥缓缓放下，「血眼要塞」的大门出现在我的眼前。&lt;/p>
&lt;p>进入「血眼要塞」，又开始了一段无休止的战斗，不过在这段时间，我的狙击能力得到了很大的提升，这一点还是让打怪升级变得容易许多。在杀过了一个又一个路口，随着「血眼强盗弗朗西斯」的吼叫声越来越近，但终久没见到他，却找到了他们关押犯人的地方。再一看，在监狱的最深处，不就是「罗兰」吗？我赶快去找他，正要想办法怎么打开关押他的铁门，只见轰隆一声，「罗兰」所在监狱的墙一侧炸开了一个大洞，一个 Hyperion 机器人从洞外边探了过来，「罗兰」丝毫不乱，一个弹跳就掀翻了那个机器人，接着又用他的身体做掩护，打掉了紧接着进来的另一个机器人，但还没等再有动作，一束光射进来笼罩了「罗兰」，然后慢慢地把他拉到一个圆球形的机器上，据说那是「制造机」。「制造机」控制了「罗兰」后，一路飞驰，往「血眼要塞」的更深处飞去。「罗兰」大声向我呼救，但「制造机」实在是飞的太快了，中间一路还有机器人和「血眼强盗」在厮杀，而且「血眼强盗」还很快就被「帅哥杰克」的机器人杀光了。&lt;/p>
&lt;p>但我也不能后退，只能顺着机器人和「血眼强盗」的战场一路追过去，中间见谁杀谁，机器人其实有好几种，像：掠夺型机器人、自爆型机器人、在天上飞可以为其他地面机器人维修（加血）的翼式机器人和战斗很强的装载式战斗机器人。他们的攻击方式也有普通的设计、激光炮、近战、自爆、手雷，比之前和人的战斗困难很多，但好在机器人可以通过打击他们的腰部来使他们失去行动能力，然后手雷轰炸或者定点打击都很容易。&lt;/p>
&lt;p>一路追击，终于找到了「制造机」的身影，这是我才知道「制造机」为什么叫制造机，原来它可以制造机器人，怪不得机器人打不完，这时看到了我的「罗兰」也大声对我喊，必须要打掉「制造机」，但是制造机有很多的机器人重重包围，非常难打，我尝试进攻了多次都失败了（死亡重生）。就在这时，「制造机」居然……飞……飞走了，「制造机」中的「罗兰」看着我，我看着他，非常绝望。&lt;/p>
&lt;p>这时，「天使」告诉我，事情还有机会，我可以到机器人的基地去，那里关押着「罗兰」，但这次不能失败了，于是在短暂的修整之后，我在指引之下来到了机器人基地，这是一个相当大的基地，除了机器人外，还有很多「基地士兵」，似乎是负责机器人的维修和后勤，但在这时，他们都成为了我的敌人。在这里我又进行了激烈的战斗，但这次与上次相比，我有了一些小优势，这次敌人都在基地里面，我的只要从外向内进攻就可以了，不用担心自己的背后，自己只要与敌人不断周旋即可，同时我又去采购了很多弹药，在和敌人战斗的时候，可以多使用手雷等进攻。还是那个「制造机」，还是被抓到了「罗兰」，终于救出了他。&lt;/p>
&lt;p>和「罗兰」一起回到「避难所」后，我们发现在「帅哥杰克」的猛攻之下，「避难所」的防御系统已经濒临崩溃。这时听说「帅哥杰克」已经拿到了「迷藏钥匙」，可以释放栖息在「潘多拉」星球的神秘力量——「武士」，假如「帅哥杰克」拥有了这个力量，「抵抗军」就再也没有机会了。于是我被派去寻找抵抗军的另一个强大的帮手「末底改」 ，「末底改」是一位孤胆英雄，不过他现在呆在「矿场」，宿醉之后 ，尚未清醒。&lt;/p>
&lt;p>根据「罗兰」的说法，想要叫醒「末底改」，可以引燃「矿场」附近的一种特殊的「火蜂」，被点燃后的它们会嗡嗡只叫，这时「末底改」就会被吵醒了。我依法照做，果然可以，但醒来的不只有「末底改」，还有一只鹰——那是「末底改」的好伙伴「血翼」。告诉「末底改」关于「秘藏钥匙」的事情后，「末底改」认为「秘藏钥匙」一定附近的铁路通过，我们可以通过抢劫火车抢夺「秘藏钥匙」。但怎么抢火车呢？「末底改」说我们可以去找摆弄炸药特别厉害的「蒂娜」，到了「蒂娜」住所之后我才发现，这居然是一个十几岁的小女孩，但我并不能轻视她，因为在她家周围布满了炸药，怪不得没有附近的变异动物来骚扰。「蒂娜」答应把两个她的“好宝贝”送给我们，但我要先去附近的一处强盗聚居地找到她的炸弹，因为前段时间被抢走了，所以不免又是一场打斗，拿回炸弹之后，「小蒂娜」把它们加以改装，今晚做成遥控爆炸，可以安装在铁轨上的武器。&lt;/p>
&lt;p>炸了火车之后，我到车内寻找「秘藏钥匙」，但并没有找到，却遇到了「帅哥杰克」的手下——「威尔海姆」，这是个重型机器人，据说在它体内也运行着一颗「能源核心」，所以打败「罗兰」建议我打败它，夺取它的「核心」，但也告诉我，一定要活着回去。「威尔海姆」很强大。它可以召唤普通的机器人来攻击我，在护盾消失的状态下还会召唤「维修型飞行机器人」进行自我修复，我如果离它很近，它还会释放冲击波攻击我。经过不断地周旋、战斗，我终于战胜了它，并得到了它的「能源核心」返回「避难所」。&lt;/p>
&lt;p>本以为这颗「能源核心」可以让避难所再撑一段时间，但没想到「帅哥杰克」已经在核心中埋下病毒，刚装到防御系统上，「避难所」整个的防御系统就彻底瘫痪，无数的炮火瞬时从远方响起，导弹从天空汹汹而来。这时「莉莉丝」的建议让她使用传送魔法，将「避难所」整个飞走，她从来没这样做过，但现在危急关头，也只能让她试试看。于是我帮她找了大量的「钇」矿，只见她通身发出巨大的紫色光芒，全身像燃烧了一样，这时，整个「避难所」开始颤抖、摇晃，就在这时，一道白光飞向了我，当我愣过神来的时候，我已经来到了「避难所」的大门之外，看到整个「避难所」从地上拔冗而起，但我也非常迷茫——为什么我突然到城外了呢？这时「莉莉丝」跟我通讯，告诉我是她不小心把我传送出来了，但现在情况紧急，没时间管我，只能稍后让我去找他们了，她要先把「避难所」转移走了……话音刚落，只见飘在半空中的「避难所」宛如一个非岛，逐渐加速飞走了。&lt;/p>
&lt;p>接下来我就踏上了追寻「避难所」之路。&lt;/p></description></item><item><title>《黑客与画家》</title><link>https://imzhizi.com/2016/10/%E9%BB%91%E5%AE%A2%E4%B8%8E%E7%94%BB%E5%AE%B6/</link><pubDate>Wed, 26 Oct 2016 23:15:23 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2016/10/%E9%BB%91%E5%AE%A2%E4%B8%8E%E7%94%BB%E5%AE%B6/</guid><description>&lt;h2 id="关于这本书">关于这本书&lt;/h2>
&lt;p>虽然之前就像要读《黑客与画家》这本书，但上次翻了几页就再也没动，现在，为了填掉去年的坑，也是为了达成今年的阅读目标，终于再次拿起这本书，一定要把它读完。&lt;/p>
&lt;p>我又仔细看了一下，原来书并没有那么多页（是啊，4600页真的好多啊……）Kindle版的书并不是按照页数计算，而是基于一种叫做位置的数字（就是这个数字是4600），大概测算了一下，iPad大小的一页一共有300页左右，所以是一本不算厚的书啦。&lt;/p>
&lt;p>读起来非常流畅，一方面因为内容非常有条理、有逻辑，另一方面译者是「阮一峰」——一位中文技术大牛，对于作者对书中提到的，无论是生活、社会哲学方面，还是技术方面的例子，都翻译的很棒，国内比较生疏的一些事物也给出了详细的注释。&lt;/p>
&lt;p>看了下目录，全书一共有15部分，也就是15个主题，每个主题都会有几部分针对主题来讨论，各个主题之间并不相关。目前我看了前三个主题的内容。&lt;/p>
&lt;h2 id="校园中的生活">校园中的生活&lt;/h2>
&lt;p>回想小学、初中的生活，我的生活非常简单，没什么值得一说的，课上好好学习，课下浪得出奇，就像我在《生于一九九六》里写的那样，吃喝玩乐，和其他的同龄人并无不同。但现在回望的话，挺幼稚的，每天无数的宝贵的时光，都让它们从手中溜走了。&lt;/p>
&lt;p>但作者就不同，他对初等教育产生了很大的不适应，虽然中美教育差异很大，但他对初等教育的分析和思考，我觉得是很有道理的。同时这让我想到了最近看的另一本书《异类》，可以想象，正是因为作者很早地就感受到了校园的束缚，或者说用更纯粹的眼光来看待初等教育，也因此他开始了他最初的「优秀」的积累，最终成为了一个「异类」。&lt;/p>
&lt;p>当然，我觉得这个文章更多的是对我们以后有了子女之后，再拿出来看一看或者直接给子女看一看，应该都是不错的选择。&lt;/p>
&lt;h2 id="黑客与画家">黑客与画家&lt;/h2>
&lt;p>这篇文章正是这本书标题的出处，作者又在书中对计算机的教育一大通数落，他说的挺对的，编程需要的就是动手能力，需要探索精神，理论当然重要，但如果说研究那就完全不同了。而在现在中国这么多高校，能有几家真的要培育出搞计算机科学的人呢？大多还是开发、就业，从这个角度来说，很多学校的方向都走错了。&lt;/p>
&lt;p>而论及我们学校，我就更生气了，我们学校的计算机课程安排的一塌糊涂，号称分了那么多专业，但其实学的内容都差不多，并且这个差不多的背后还是「老师会什么就教什么」，搞的每个专业都有学别的专业的东西，而自己专业的东西又构不成体系，同时老师们的水平还参差不齐，很多时候纯粹是在浪费时间。但即便这样，我们学校还是给学生安排了这么多节课，我有时候会想，假如可以少安排些课，多给学生一些时间，或者多布置一些读书、动手编程类的作业应该会好很多吧，可惜这些都只是想想，真正想在这个行业待下去，可以说完全要靠自己了。&lt;/p>
&lt;h2 id="黑客守则">黑客守则&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>《黑客与画家》（阮一峰译）中提到了这六项原则&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h3 id="中文">中文&lt;/h3>
&lt;ol>
&lt;li>使用计算机以及所有有助于了解这个世界本质的事物都不应受到任何限制。任何事情都应该亲手尝试。&lt;/li>
&lt;li>信息应该全部免费。&lt;/li>
&lt;li>不信任权威，提倡去中心化。&lt;/li>
&lt;li>判断一名黑客的水平应该看他的技术能力，而不是看他的学历、年龄或地位等其他标准。&lt;/li>
&lt;li>你可以用计算机创造美和艺术。&lt;/li>
&lt;li>计算机使生活更美好。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h3 id="英文版hacker-ethic">英文版——Hacker Ethic&lt;/h3>
&lt;ol>
&lt;li>Access to computers—and anything that might teach you something about the way the world works—should be unlimited and total. Always yield to the Hands-On Imperative!&lt;/li>
&lt;li>All information should be free.&lt;/li>
&lt;li>Mistrust Authority—Promote Decentralization.&lt;/li>
&lt;li>Hackers should be judged by their hacking, not bogus criteria such as degrees, age, race, or position.&lt;/li>
&lt;li>You can create art and beauty on a computer.&lt;/li>
&lt;li>Computers can change your life for the better.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h2 id="书摘">书摘&lt;/h2>
&lt;p>讨论一个观点会产生更多的观点，不讨论就什么观点也没有&lt;/p>
&lt;p>自由思考比畅所欲言更重要&lt;/p>
&lt;p>人们喜欢讨论的许多问题实际上都是很复杂的，马上说出你的想法对你并没有什么好处&lt;/p>
&lt;p>做出伟大产品的公司，自我评价往往以“批评”和“自嘲”为主，而不是以“肯定”和“表扬”为主&lt;/p>
&lt;p>找出“不能说的话”的第一种方法：判断言论的真伪。&lt;/p>
&lt;p>某个话题极其富有争议，不管是对是错，没有人敢在公开场合谈论它&lt;/p>
&lt;p>将当代观念与不同时期的古代观念 diff ［ 5 ］一下。 diff 得到的结果，有一些用当代标准衡量是很令人震惊的。古人认为可以说的话，我们认为是不可以说的&lt;/p>
&lt;p>孩子“被迫”在一个精心设计的环境中长大。他的头脑或多或少是纯洁无暇的，一点也不知道那些“不能说的话”，从来没有被真实的社会生活“污染”过。孩子眼里的世界是不真实的，是一个被灌输进他们头脑的假想世界。将来当孩子长大以后接触社会，就会发现小时候以为真实的事情，在现实世界中是荒唐可笑的&lt;/p>
&lt;p>哪一个团体势力强大，却又精神高度紧张？这种团体喜欢压制什么样的思想观点？近来有没有什么社会斗争，失败的一方是哪一方，受到他们牵连的是什么样的思想观点？如果一个先锋人物想要挣脱当前的流行（比如上一代人的观点）脱颖而出，他会支持什么样的思想观点？随大流的人对什么样的思想观点抱有恐惧心？&lt;/p>
&lt;p>优秀作品往往来自于其他人忽视的想法，而最被忽视的想法就是那些被禁止的思想观点。举例来说，自然选择学说（natural&lt;/p>
&lt;p>这句话本身就是一种明显的本文所讨论的“不能说的话”。它犯了大学中的一个大忌：评判各种学科的难易。大学校园中有一条默认的公理 —— 各种领域的研究所要求的智力水平都是相同的&lt;/p>
&lt;p>做一个与众不同的异端是有回报的，不仅是在科学领域，在任何有竞争的地方，只有你能看到别人看不到或不敢看的东西，你就有很大的优势。眼下的美国汽车工业对于市场份额下降怨天尤人。但是，这件事再明显不过了，任何人只要略做观察，就能迅速说出美国汽车公司走下坡路的原因：它们生产烂车。更糟的是，长期以来，它们一直这样做，所以现在美国车完全是在吃品牌的老本，也就是说，消费者购买凯迪拉克汽车，不是因为汽车本身，而是因为它的品牌。实际上，现在的凯迪拉克早已不是1970年时的凯迪拉克了。但是，我想没人敢这么说。［14］否则，这些汽车公司早就把问题解决了。&lt;/p>
&lt;p>要根据社会需要，改造自己的思想（ well-adjusted ）&lt;/p></description></item><item><title>寻羊冒险记</title><link>https://imzhizi.com/2016/03/%E5%AF%BB%E7%BE%8A%E5%86%92%E9%99%A9%E8%AE%B0/</link><pubDate>Sun, 06 Mar 2016 23:15:23 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2016/03/%E5%AF%BB%E7%BE%8A%E5%86%92%E9%99%A9%E8%AE%B0/</guid><description>&lt;ul>
&lt;li>杂乱的道路犹如甜瓜纹紧紧附在地表。&lt;/li>
&lt;li>时间像空气一样流淌。&lt;/li>
&lt;li>你有那么一种地方，和沙钟一个样，沙子没了，必定有人赶来填回。&lt;/li>
&lt;li>眼球里面一剜一剜地痛。&lt;/li>
&lt;li>体内倦倦的懒懒的，唯独脑袋犹如熟悉环境的水生动物在纵横交错的意识水路中没头没脑地往来穿梭。&lt;/li>
&lt;li>早上 7 点起床冲咖啡， 烤面包片，出门上班，在外面吃晚饭，喝两三杯酒，回到家在床上看 1 个小时书， 熄灯睡觉。周六周日不工作，一清早就开始转几家电影院打发时间。之后照常一个人吃晚饭，喝酒，看书睡觉。一个月我就是这样度过的，恰如某种人把月历上的数字一个个涂黑。&lt;/li>
&lt;li>在不值一提的城市长大，从不值一提的中小学毕业。小时沉默寡言，长大百无聊赖。和一个不值一提的女孩相识，有了不值一提的初恋。18 岁那年上大学来到东京。 大学出来后和朋友两人开了一间小小的翻译事务所，好歹混口饭吃。大约 3 年前染指 PR①刊物和广告方面的工作，这方面也算进展顺利。同一个在公司工作的女孩相识， 4 年前结了婚，两个月前离了。原因一言难尽。养一只老公猫。每天吸烟 40 支， 死活戒不掉。有 3 套西装 6 条领带，还有过时唱片 500 张。&lt;/li>
&lt;li>爱拉里·奎因小说里的犯人姓名全部记得，普鲁斯特的《追忆逝水年华》也一本不缺，但只读了一半。夏天喝啤酒，冬天威士忌。&lt;/li>
&lt;li>她美丽得恍若梦幻。那是一种此前见所未见甚至想所未想的美丽。一切如宇宙一般膨胀开来，同时又全部凝缩在厚实的冰河里。一切被夸张得近乎傲慢，同时又全部被削落殆尽。它超越我所知道的所有观念。她和她的耳朵浑融一体，如一缕古老的光照滑泻在时光的斜坡上。&lt;/li>
&lt;li>马齿年年增，牢影日日长。&lt;/li>
&lt;li>油炸面圈的圆孔是一回事。将那个孔视为空白也罢视为存在也罢，归根结底都是形而上问题，油炸面圈的味道并未因此有丝毫改变。&lt;/li>
&lt;li>傍晚的太阳照在我脸上。&lt;/li>
&lt;li>几千只知了打钟发条一般叫着。&lt;/li>
&lt;li>一股土味儿。&lt;/li>
&lt;li>一头驴因左右两边放有同样多的草料而不知先吃哪边好以致饿得奄奄一息。&lt;/li>
&lt;li>性格会有所改变，而平庸却是万劫不变的。&lt;/li>
&lt;li>车如产卵期溯流而上的大马哈鱼向机场一路疾驰。&lt;/li>
&lt;li>10 月一屁股坐在札幌街头。&lt;/li>
&lt;li>她沉默不语，这时间我用小指尖搔耳根。&lt;/li>
&lt;li>淡蓝的暮色如同水稀释的墨水罩住山坡。&lt;/li>
&lt;li>蓝墨水般的暮色仿佛透过皮肤深深沁入体内。&lt;/li>
&lt;li>我离开的房子看上去仿佛探出海岸的白色石崖。&lt;/li>
&lt;li>独有沉寂如油一般沁入房间的每一个角落。&lt;/li>
&lt;li>我像在森林里彷徨 3 天的孩子，浑身筋疲力尽。&lt;/li>
&lt;li>有教养的孩子不久坐。&lt;/li>
&lt;li>太阳早已隐没。移步前行时，身后传来细微的涛声。&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>关于记账软件</title><link>https://imzhizi.com/2015/10/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E8%AE%B0%E8%B4%A6%E8%BD%AF%E4%BB%B6/</link><pubDate>Mon, 26 Oct 2015 23:15:23 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2015/10/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E8%AE%B0%E8%B4%A6%E8%BD%AF%E4%BB%B6/</guid><description>&lt;h2 id="写在前面">写在前面&lt;/h2>
&lt;p>记账并不是一件新鲜的事情，但凡是做个生意，肯定都要记账。那为什么要记账，记账有什么用呢？我觉得吧，记账就是为了了解，了解自己或者集结体所处的情况，通过这些情况，可以发现存在的问题或者某些潜力，更好地管理开销和收支。&lt;/p>
&lt;p>但仅仅就个人记账而言，这是一个很小的需求，很多人都会用自己没多少钱、犯不着记账、记账很麻烦之类的作为理由放弃记账。过去个人记账会用账本，后来又有那些精美的手账，大家看到肯定觉得很棒，但我想大多数人都不会自己去那样做。因此相比之下电子记账方便、快捷、易于保存等优点就显现出来了，再加上现在我们随身携带手机，有很多碎片化时间，这让个人记账其实没有那么难。同时，个人记账其实是让自己更加了解自己的一种手段，从账目，可以看到自己把钱都用在了哪里，可以发现自己把时间都用在了哪里。毕竟，在剥去了生活的那些粉饰之后，一天一天的衣食住行才是真实，尤其在记账多年之后，回首看那一条条的账目，你几乎可以回忆起自己那么多的曾经。那时候，真的会庆幸，自己给自己准备了这么好的一份礼物。&lt;/p>
&lt;p>我会从记账软件的几个方面介绍一下记账软件，帮助大家了解一个记账软件的基本状况。&lt;/p>
&lt;h2 id="关于导出">关于导出&lt;/h2>
&lt;p>既然我说到记账可能要记许多年，那么有一件事情就变得非常重要，那就是数据安全性，想想看，假如自己辛辛苦苦每天记的账一下子全挂了，那是多么可怕的一件事。但是，身为电子产品，从出生的第一天起就有着爆炸（指物理性爆炸与非物理性爆炸）的潜在能力。另外，善变的我们可能很喜欢当下自己使用的记账软件，但或许一段时间后就不喜欢了，那怎么办，自己过去的数据都被保存在这个软件上，所以选用的记账软件必须具有数据可导出的功能，这就可以在我们厌倦了我们当初选择的记账软件时，我们可以从容地导出数据，再导入进新软件，开始一段新的记账生活。&lt;/p>
&lt;h2 id="关于图表">关于图表&lt;/h2>
&lt;p>相比于数据导出，几乎所有的记账软件都提供了图表的功能，而且一般都比较完善，像收入和支出的饼图、折线图等等，有些软件还提供了更为复杂的图表供用户查看。这些图表在记账软件中的运用可以很容易地让我们看到花销的去向，当我们把这些折线或者饼图的尺度调正到一年内甚至更久时，我想也是很有意义的。&lt;/p>
&lt;h2 id="关于预算">关于预算&lt;/h2>
&lt;p>相比于图表，预算的功能似乎没有那么常见，不过也并不少见，这个功能大致上就是为一段时间设定一个花费上限，比如可以把一个月的预算设为2000元，那么大致上每天的开销就应该控制在66元左右，通过这个可以在一定程度上抑制自己剁手，或者说剁手之后就立刻开始降低其他开支以平衡预算（当然了，这都是发生于想象中的事情），使人消费的时候心中有一丝不安，这大概就是预算的作用。&lt;/p>
&lt;p>不过不同软件的预算功能是很有差别的，比如，有的软件可以为自己生活中不同类型的开销分别建立预算；又或者可以具体设置每一个类别的预算，所有类别的预算和作为一个总预算；也有的很简单，只能简单地设置一下总预算的多少。&lt;/p>
&lt;h2 id="关于转账">关于转账&lt;/h2>
&lt;p>平时我们经常会转账，钱在各个账户里流转，这个时候，假如记账软件把转账记作一次支出和一次收入，那一定让人非常不爽，为什么？因为这会极大地影响了我们预算的准确性。开发者也是这样想的，所以一个现代的记账软件都有着支出、收入和转账三种基本交易，然后预算在计算时忽略转账，这样就比较好地协调了多钱包和预算的关系。&lt;/p>
&lt;p>可是，质子在日常生活中很快发现了几个问题，比如大家一起出去吃饭，由一个人先行垫付，之后大家再给这个人发红包，这个时候他记账就比就痛苦了，尤其是当出去玩一次还有好几笔烂账的时候，强迫症如我这个时候就完全崩溃了。另外有些时候，我帮别人刷一下饭卡，别人又给我发红包，这些都会给我的记账带来很多障碍，当然了，我们可以把这里面的账目都记成从一个账户转到另一个账户的转账记录，这样也可以作为我们善良、乐于助人的明证。&lt;/p>
&lt;h2 id="延伸开来的讨论">延伸开来的讨论&lt;/h2>
&lt;p>但是不是必须那么麻烦呢？也不是的，其实还是有办法的。那把自己所有的钱都算作一个账户，而不是按照自己实际生活中的支付宝、银行卡等分成多个账户。这样，在自己花钱的时候，就只管花出去的钱，暂时帮助别人的花费和转账都不会在账目中体现，这样的记账，就变成了纯粹的开销和收支的记录。在一定，这种记账方法会很好地提高记账的效率，因为用户只需要在花出钱的时候记下那笔账就可以了，而不必关心自己某一个特定账户真正有多少钱。&lt;/p>
&lt;p>之后，甚至也产生了一些更为奇特的记账思路，比如有一款名为财禅的产品，它的哲学就是把所有的钱分为要存的钱和要花的钱，自己日常可以看到的就是自己还有多少钱可以花，也是一种不同的记账体验。&lt;/p>
&lt;p>然后，也有一些非常复杂的，与其说记账软件倒不如说个人资产管理的软件，这种软件往往对自己的每一笔的所有的钱都有着严格的预算，对于投资的收益也可以方便的进行预设，甚至他们都有相应的Mac版便于在电脑上管理账目。但是功能的繁杂也就导致了软件的笨重，这类软件的日常记账体验变得非常糟糕。&lt;/p>
&lt;h2 id="国产软件">国产软件&lt;/h2>
&lt;p>有些国产的记账软件是非常讨厌的，那就他们在提供记账服务的同时，向用户推销许多理财相关的广告。同时他们为了绑住用户还往往不提供数据导出的功能，大概他们以为这样用户就不会离开，但其实这样导致他们根本不在选择之列，虽然他们仍有着可观的用户数量，但这种软件总是带这一种面目可憎之气。&lt;/p>
&lt;p>不过，讨厌与否都是我自己之言，假如大家不介意数据是否可以导出，同时也不介意那些广告，那么我所说不喜欢的那些记账软件，也有一些有趣之处的。他们“创新”地提供了绑定银行卡、支付宝、查看短信等方式来自动生成账目，用户只要根据情况对账目稍作修改就可以轻松记账；同时，国产软件天生就在全平台、同步的稳定性上往往有着不错的表现，所以大家有兴趣的也可以自行尝试。&lt;/p></description></item><item><title>质子啊质子</title><link>https://imzhizi.com/2015/09/%E8%B4%A8%E5%AD%90%E5%95%8A%E8%B4%A8%E5%AD%90/</link><pubDate>Wed, 16 Sep 2015 23:15:23 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2015/09/%E8%B4%A8%E5%AD%90%E5%95%8A%E8%B4%A8%E5%AD%90/</guid><description>&lt;p>质子，是一种很小的粒子，带正电，这种粒子很小，小到看不到，小到需要卢瑟福专门去发现，质子又很多，多到无处不在，因此他有时会说，Proton Exists Everywhere .&lt;/p>
&lt;p>无论怎样只是草率地认为这个名字好玩，还是因为什么更深层的原因，他叫自己质子，也欢迎别人叫他质子，在作为质子的日子里，外教告诉他，质子带正电，而正电就是positive就是积极的意思，你是不是这么想的啊；当然也得知阿童木就是Atom也就是原子，叫质子在外国人看来一定会觉得有点愚蠢，但想想也无所谓，反正本来也有点愚蠢；在愿景里，质子希望他可以十天都不饿，可以一天38小时，可以分成八块；希望自己是一个靠谱的、值得相信的、有良心的人。嗯，总是这样希望吧。&lt;/p>
&lt;p>曾经他会搜罗许多奇怪的东西，比如卢瑟福是1919年发现的质子，而1919年就是五四运动的日子啊，五四那天是什么？不就是他生日嘛。再比如五四这天是那个神奇的星球大战日什么的······于是他总以为质子是特别的，是不一样的，是要做出点什么的。但是啊，哪有什么不一样呢？他可是看不见数不完的普罗大众的质子啊，当然应该是一个普普通通的人。&lt;/p>
&lt;p>质子常说他喜欢很多东西，说他喜欢读书，喜欢推理，喜欢文艺，喜欢科幻，喜欢冰火，喜欢三国，喜欢各种各样的小说除了各种青春文学和世界名著；喜欢看电影，看酷炫的欧美片，看感人的剧情片，看乏人问津的国产片，看沉闷的台湾片，看形形色色的电影；只看三个美剧，绝命毒师、权力的游戏、生活大爆炸；喜欢刷知乎，刷科技资讯，刷豆瓣，关注各种手机参数，下载各种app；喜欢互联网，学了计算机，想要成为一个有情怀的程序猿；喜欢桌游，初中曾为游戏王付出三年的心血，高中也玩了很多的狼人三国杀；喜欢随便拍个小照片，调调色，加个滤镜；质子说他喜欢看一切有趣的东西，喜欢见识一切有趣的世界；或许质子真的喜欢，或许只是为了追求个各色的Label，不知道，没人知道。&lt;/p>
&lt;p>已经十九岁的质子啊，你想要的究竟是什么啊？&lt;/p>
&lt;p>陈虻对柴静说：“不要因为走的太快，而忘记了为什么出发”，那么质子啊质子，你又是为什么出发呢？我现在还没想到，因为我总是在想，总是在经历，总是在反思，以至于我宁愿因为耳机坏了、U盘丢了而不开心，宁愿和室友一起去买奶茶也不没来想清楚，我究竟面临了怎样的问题。&lt;/p>
&lt;p>哎，质子啊质子。&lt;/p></description></item><item><title>关于博客、播客的一些事</title><link>https://imzhizi.com/2015/08/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E6%92%AD%E5%AE%A2%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E4%BA%8B/</link><pubDate>Wed, 26 Aug 2015 23:15:23 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2015/08/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E6%92%AD%E5%AE%A2%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E4%BA%8B/</guid><description>&lt;h2 id="写在前面">写在前面&lt;/h2>
&lt;p>在还没有这个公众号之前，我写了一篇关于播客的东西（名叫“我是如何开始听博客的”），但当时我完全没意识到，可能人可能完全不知道播客是什么，我先入为主的写了一大堆，可能大家都一头雾水，搞不清楚，同时，有很多播客都很有意思，所以我想，不妨仔细讲讲博客是什么。
既然要说播客，我觉得很有必要提一下博客，毕竟两者名字非常接近，本身也有着千丝万缕的联系（在此就做一些介绍，如有错误和遗漏，还请指正）。&lt;/p>
&lt;h2 id="关于博客">关于博客&lt;/h2>
&lt;p>现在大家常常使用微博，这个微从何而来的呢？就是博客的微型、小型，关于播客，我个人倾向于把博客分为传统博客和博客平台两类。&lt;/p>
&lt;h3 id="博客平台">博客平台&lt;/h3>
&lt;p>博客平台就是现在我们所能看到的大多数博客（如：新浪博客、博客园、轻博客（如：Lofter、简书）），这些都属于博客平台，这些博客平台都是由某一公司提供域名、空间、布局等完整的服务，博主只要在该平台上注册账号就可以开始博文的书写和发布，这极大地降低了博客的技术难度，让大家都能在互联网时代发出自己的声音，当年韩寒、柴静等人的流行和出名都和博客这一媒介有着很大的关系，包括最近得到74届雨果奖最佳中短篇小说奖的《北京折叠》，最早也是发布在博客上面的。&lt;/p>
&lt;p>和微博很相似，博主将自己的文章发布在他所选择的平台后，读者或许可以通过搜索引擎查到一些博主的文章，假如想要留言、评论等就需要注册该平台的账号。不得不说的是，一旦某一天此博客平台经营不善或者因为一些原因需要关停的话，该平台上所有作者的所有文章都会面临消失的危险。&lt;/p>
&lt;h3 id="传统博客独立博客">传统博客（独立博客）&lt;/h3>
&lt;p>但是博客并不是一开始就由大公司控制的，博客最初兴起于技术圈，那时候，想要在互联网上发声的作者，搭建一个博客就必须要自己购买域名，架设服务器、设计开发博客的网页，这完全是自主的并且和各个科技公司都没有任何关系，所以传统博客也称为独立博客。&lt;/p>
&lt;p>但因为技术的原因，所以传统博客一直都在技术圈独美。不过作为互联网技术发源地的美国，博客曾经仍风靡一时，产生了许多知名博主，我想自媒体最初大概就是从这里来的吧。直到今日，美国仍存在着很多知名的博客，同时一些公司也会有开设自己的博客来宣传公司的一些企业文化、产品理念等。
一般来说读者可以通过直接输入网址访问博客，在博客里查看作者发表的文字、图片声音等，又因为传统博客网页都由博主自定义，所以在风格、设计、功能等方面都有着很大不同。
但直到今天，仍然不断有人尝试去建立属于自己的博客，一方面是出于新奇，但也是出于对一个完全属于自己的领地的追求，对更加自由的表达的渴望，同时也可以了解到很多技术。
在此也可以说一下，有一个知名的独立博客建设方案WordPress，有兴趣的可以自己去搜索了解下。&lt;/p>
&lt;h3 id="订阅技术">订阅技术&lt;/h3>
&lt;p>独立博客虽然自由，但有着很明显的弊端，那就是发现性太差，试想，假如在博客平台关注了数十个博客，那么在登录博客平台的时候，就可以收到通知——今天都有哪几个博客发布了新博文，但是假如关注了数十个独立博客，那么哪一个更新了，更新了什么内容，全要靠访问了这个网站才能知道，数十个博客每一个都要查看一遍就是一件比较麻烦的事情了。
但作为技术圈的产品，程序员们怎么会被这样的问题给难住呢？于是，RSS（简易信息聚合）技术应运而生。RSS技术简单地说，只要一个博客采用了RSS协议，那么这个博客上发布的东西就在发布时就会发出一段含有自己的订阅信息的特殊消息，用户只要在自己的RSS订阅软件里添加了自己关注的博客的订阅链接，RSS订阅软件就可以在收到这些消息时提醒用户该博客有新的内容。
所以，现在用户可以使用RSS软件来看所有订阅网站的更新，要知道的事，RSS只是一个协议，而不是一个特定的软件，所以现在存在着各式各样的RSS订阅软件，他们有着各式各样不同的功能，比如直接把更新的内容离线下来，方便用户稍后看，还可以把内容进行重新排版、更换显示字体和颜色，甚至自带字典可以翻译外文博客等。&lt;/p>
&lt;h2 id="播客">播客&lt;/h2>
&lt;h3 id="播客博客与电台">播客、博客与电台&lt;/h3>
&lt;p>随着网络资源的发展，文字已经不足以表达自己，有些人开始在博客里加入声音元素，这样，读者阅读博文时，就可以和读者分享一些声音、音乐，到后来，开始有一些音乐博主每次更新只发布一些音乐而没什么文字。
同时，传统的广播或者电台，用户必须在他们的播放时段去收听，就算有某种方法可以听重播也要专门去搜索并下载下来，很不方便。
也有些音乐博主本来就是把电台、音乐之类音频节目放在博客上，这时一些特定的RSS软件可以在发布时就通知用户，用户可以下载下来或者立刻就开始收听，这大致就是播客的雏形了。&lt;/p>
&lt;p>随着时代发展和技术进步，出现了许多iPod或者其他类型的便携型音频播放器的用户，这类用户中有的喜欢广播、电台，而电台的限制仍然存在，人们就无法很好地收听。后来就逐渐开始想把订阅的想法应用于声音，而流媒体的理念流行之后，人们更加明白，他们想要的只是想要听的时候它可以播放就可以了，而不是下载或者怎样。
最终，播客(podcast)出现了，人们以iPod（苹果播放器）和broadcast（广播）这两个名字混合成podcast（播客）来指代这种使用了RSS技术的流媒体音频、视频节目。更多内容，也可以查看播客的百科。像独立博客一样，播客也有很复杂的制作流程，需要制作网站、生成订阅用的链接、寻找音频文件托管服务、发布自己的音频或视频内容等（在知乎有相关问题，做播客 (Podcast) 需要什么硬件和软件？）。
通过播客，作者可以发布音乐、电影、艺术、文化等等许多话题的音频、视频节目，通过订阅这些节目，我们就可以在第一时间听到看到他们，想我个人就比较喜欢听科技和电影类的播客，所以我比较喜欢的两个播客节目叫《内核恐慌》和《黑水公园》，都是非常有趣的节目，不过《内核恐慌》更新得越来越慢了，平时我都会在洗衣服、打扫卫生或者坐车的时候听一听，我猜也有人会在跑步的时候听，总之都是很好的放松眼睛的机会，也可以让大家增长很多见识，。
类似于博客的RSS软件的播客订阅软件（如下图文章中提到的苹果设备自带的Podcast/播客、Overcast，安卓平台的Pocketcasts等）都可以在用户订阅的播客更新后对博客自动下载以便用户随时收听或观看（在经过一定的设置后）。&lt;/p>
&lt;h2 id="播客平台">播客平台&lt;/h2>
&lt;p>就像博客有独立博客和博客平台一样，播客也有独立和平台之分，而喜马拉雅、荔枝等FM其实也就是一种播客平台，这就像当年博客进入国内是一样的状况，那么同样的，独立播客就可以被所有泛用型播客收听，而播客平台的上的节目就只能在此平台上收听，大家可能出于一时的兴趣直接在这些软件上录音发布，那么大家一定要注意妥善在另外的地方保存这些音频。&lt;/p>
&lt;h3 id="ps">PS&lt;/h3>
&lt;p>必须要强调的一点是，播客之所以叫做podcast是因为播客的兴起和苹果公司有着莫大的联系，正是因为当年的iPod的种种特性、对播客的良好支持和iTuens上直接添加podcast内容、苹果设备均自带播客软件，可以说，苹果公司的努力是促进了播客的兴起和繁荣的。&lt;/p>
&lt;h3 id="pps">PPS&lt;/h3>
&lt;p>Dave Shusher在其“播客的定义”一文中，提出播客必须具备三个要件：
1．必须是一个独立的、可下载的媒体文件；2．该文件的发布格式为RSS2.0enclosure feed（使用RSS订阅技术）；
3．接收端能自动接收、下载并将文件转至需要的地方，放置于播放器的节目单中。
他认为可下载MP3不是播客（Podcast）――这是充分但不是必要条件。“能下载固然不错，但能自动出现供你播放而无需你关照才是关键。这才是播客”&lt;/p>
&lt;h3 id="ppps">PPPS&lt;/h3>
&lt;p>在某种程度上来说，APP时代的我们也有此种窘境，有很多APP都有着不错的内容，但是想要看这些内容必须要下载每个软件才可以看到对应的内容，而与此同时，也产生了对应的APP内容聚合软件，比如ZAKER、豌豆荚一览等，可以订阅其他的内容类APP，在其更新时也看到更新的内容。&lt;/p></description></item><item><title>关于电影的一些想法</title><link>https://imzhizi.com/2015/08/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E7%94%B5%E5%BD%B1%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E6%83%B3%E6%B3%95/</link><pubDate>Fri, 07 Aug 2015 23:15:23 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2015/08/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E7%94%B5%E5%BD%B1%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E6%83%B3%E6%B3%95/</guid><description>&lt;p>我之前一直在吃饭时间用 1.5 倍速看《龙珠》，看完之后紧接着又看了《龙珠 Z》，我把这当成一种不动脑子的消遣，我把这当作一种了解过去十年、过去二十年的文化的一部分，但我今天看不下去了，因为我发现所谓的主角光环真的太强大了，我明白，对这些数十年前动漫不应该过于苛刻，但我对于合理性的执着还是让我再也看不下去了，即便我渴求依旧的超级赛亚人变身那一刻的画面我还没看到。&lt;/p>
&lt;p>之后听了关于《邪不压正》的播客，我还没去看这部电影，但是像这种电影我总是乐于听到别人的评价，不怕剧透，相比之下，国外电影我会更害怕剧透。总之，我意识到了一个很大的问题，就是大家的期待，姜文的成名作放在中国影坛，应该是和李安、王家卫、张艺谋之类同一水准的导演，不是大师但也接近大师，所以他的作品会受到更多的解读，当它不够好时会受到更多指责，我觉得这是大家的绑架，也可能是他的自我绑架，是成名导演的悲哀。&lt;/p>
&lt;p>晚上看了《无问西东》，首先我很喜欢这部电影，我想说点新想到的电影评价相关的东西，比如这部电影，有人会说它剪辑显得很凌乱，在影评的角度这是要扣分的，但在个人的角度，剪辑乱我也能看明白，我不觉得剪辑很有问题（难道这表明自身不能够发现问题），所以就不是扣分项；类似的，有人会说情节牵强，但我会觉得制作组即便知道整体显得不真实，也会坚持，因为他们要表达的东西是真实而具体的，这就又成了加分、扣分的问题了；所以评价电影或许应该先想清楚，我是在为什么评分，基于什么作出评价。&lt;/p>
&lt;p>再有，我觉得我喜欢《无问西东》和对老罗的某些喜欢是相似的，它们的中有一部分都是在宣传一种好的东西，引人向善，引人思考，对于世界，尤其是年轻人，这是非常重要的。即便他们有别的问题，但他们在宣扬的价值观是好的，对于好的价值观的宣扬，当然是乐于看到的，同时愿意去相信这种价值观，但这一切，跟老罗本身是否有别的问题，电影是不是能拍得更好是无关的，我不会因为载体就抛弃我觉得好的价值观，这一点是很重要的。&lt;/p></description></item><item><title>建号辞</title><link>https://imzhizi.com/2015/07/%E5%BB%BA%E5%8F%B7%E8%BE%9E/</link><pubDate>Sun, 19 Jul 2015 22:06:39 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2015/07/%E5%BB%BA%E5%8F%B7%E8%BE%9E/</guid><description>&lt;h2 id="为了一点浅薄的表达欲">为了一点浅薄的表达欲&lt;/h2>
&lt;p>不得不承认，我这个人是有点烂俗的，明明没读过几本书，却偏偏买个kindle好像自己多喜欢读书一样，闲暇的时候还不是宁愿刷微博也没见打开kindle；因为没读过多少书，写东西也自然很烂，但即便这样还是想写点东西，也不是说那种不写东西就会要死要活、文字就是生命的想，只是有时候啊，心里面就是会有一点话，有些浅薄的见识，有个奇怪的故事，想说出来，想告诉我想告诉的你们；也有时候，是读到了什么有趣的地方，是发现什么有趣的故事，总之，就是这浅薄的表达欲，让我从浅薄的生活中跳出来，写一点东西。&lt;/p>
&lt;h2 id="再谈表达欲">再谈表达欲&lt;/h2>
&lt;p>很久以来，对于外面的很多事情，都持有一种与我无关又或者说我不表态的态度，对于很多反映现实的作品，在写豆瓣之类的评论时也都不论及核心，大概谈到国家、社会就是一件烂事吧。但是呢，到了大学，听了思修老师的网上的自己也应该是一个完整、独立的自己的说法，加上读了柴静的《看见》（或许有人会说柴静的阶层啊，视角什么问题，此处不论），又听了一些罗辑思维，逐渐产生了“网上的自己应该是成年看不出具体年龄但是却看得出清晰的态度和人格的人”的想法。因此在此基础上也产生了一些没什么用的表达欲，但是在看到网络的每个角落都充斥着无端言论、语言暴力、舆论控制等等各种，我觉得大概有一点表达欲或许也不是完全没用吧。&lt;/p>
&lt;h2 id="既然是表达欲">既然是表达欲&lt;/h2>
&lt;p>作为一个烂俗的人，仅仅看书写字是不够的。我的表达欲，事关关手机选购、手机app推荐、手机app应用、电脑系统软件安装、电影视频相关推荐、等各类烂俗的满大街的人都会的大概都可以涉及，其他有趣的东西也可以与我交流，或许都可以提供一定的帮助。&lt;/p></description></item><item><title>质子的故事</title><link>https://imzhizi.com/2015/03/%E8%B4%A8%E5%AD%90%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B/</link><pubDate>Fri, 06 Mar 2015 22:06:39 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2015/03/%E8%B4%A8%E5%AD%90%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B/</guid><description>&lt;p>众所周知，质子（Proton）来自质子星，是潜伏在地球人里的外星人，他已经潜伏了好几年了。不过也不要怕，质子和三体里的智子虽然名字相近，但是相比就差远了，否则，他不早在人类社会作威作福，怎么还会像现在这样忍气吞声，默默无闻。 因此，整体而言，质子星人对地球以及地球人是完全无害的。&lt;/p>
&lt;p>为什么可以口气满满的说无害呢？因为质子星人是一种小家子气的外星人，他们没什么野心（主要是没什么外放的超能力），身体结构和地球人也没什么太大区别，真的要说也就质子星本身的属性给质子星人带来了一些异于地球人之处。比如，质子星人一天38小时，质子星人十天都不饿，但这些有什么可自豪的呢，地球转一圈24小时，质子星一圈38个小时，地球人可以一天吃三顿，质子星十天吃一顿（到地球因为食物变化也要一天吃三顿，或许地球人到了质子星也可以十天都不饿），这些都没什么稀奇的。 质子星人真的没什么特别之处了吗，其实还是有的——质子星人天生具有分裂性，这种分裂性带来的结果有点类似于人类的精神分裂，区别在于质子星人出生时就会分裂自己的精神，并且出生时分裂出几个就是几个，以后再怎么样也不会分裂出更多的了。像质子，他就分裂了八个，要说八个吧，不算特别多，也不算特别少，至少是在平均线以上了（据最新人口普查，全星人均分裂指数达到7.5）。&lt;/p>
&lt;p>至于分裂之后有什用，这个就像电脑CPU多核啊，对于大的问题大家一起工作，加快工作进度，对于小的问题，单独解决，提高效率。同时，分裂出来的每一个都有他独有的性格，这会让质子星人在思考问题的时候异常纠结，因为每一个分身都要根据自己的喜好发表意见，最后还要投票一般做出选择或判断。在所以整体看来有点像皮克斯的动画——头脑特工队，只不过更复杂了。&lt;/p>
&lt;p>但是，随着质子不断地在地球接受高等教育，质子，他的身体出现了一些可怕的变化，具体来说，就是质子的某些分身开始融合，渐渐地质子分身中活跃的六个融合成了三个，剩下的两个变得沉默、隐匿不见。这还是没完，以前各个分身可以互相交流，但现在他们开始习惯于只把一个分身留在外面，其他的都去忙或者去休息，总之是不被留在外面的分身所知的事情。这不就和地球上的精神分裂一样吗，在不同的分身下做不同的事，各个分身间信息不互通。&lt;/p>
&lt;p>后来发生了很多事情，其中大家都知道的一件就是微信推送，暑假里他一直保持着开心的安利模式，但是开学不久他没有坚持多久就进入模糊以至于失去意识，当质子再次醒来时…&lt;/p>
&lt;p>！！！ 好多天已经过去了…&lt;/p>
&lt;p>再看微信，爆炸，暑假里辛辛苦苦制作的推送全被人删了，是谁？不可能有别人啊，只有质子自己知道帐号密码，再看，又看到的微信里多出了几篇苦大仇深、又臭又长的文章，思来想去，突然有了一个猜想——这应该是另外八分之三的质子写的，对，肯定是他，他天天闷声也不是什么，指不定在想什么，哪天心情突然不好，登入后台，手起键落，就把把我的推送给删了。&lt;/p>
&lt;p>想想大家同为八分之三，那八分之三实在不讲道理，平时也没见他推送，我暑假辛辛苦苦做了那么几次推送，这倒好，随便一个声明，乱七八糟的扯一堆，就理所应当的把我的心血给删了，允许他声明，那他把我的肺腑之言放什么位置了？&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>肺腑之言，就是那个草率的用什么文字编辑器生成的图片吧，不嫌丢人吗？来一篇推送都拿不出来。还有，你仔细看看，我只是把你做的不清不楚的几次删了，像你的肺腑之言，我可以好好的放着的。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>你还说，你删的就剩那几篇了，空有肺腑之言，里面口口声声说的推送，就后面发的那些都被删了，还有什么用啊？大家同为质子，你不为自己的所作为羞愧吗？难道你心里就没有一点个体荣誉感吗？&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>我也不想那样的啊，谁让你做的那么草率，你后来不再做图片推送，还不是被人吐槽了，你以为我不知道，做人要踏踏实实，做推送要认认真真，你既然安利，能不能拿出来一些有水准的，还个体荣誉感，明明是你在给质子抹黑。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>我也想好好的做推送的啊，还不是因为家里那惨淡的网络环境，要是能做好我当然也愿意做好了。但再怎么说，你把我的推送删了就是不对，你必须要给我一个说法，做出点补偿措施（比如放弃微信推送半年，游戏时间交给我，你负责质子的学习时间什么的）。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>最多…我跟你讲，最多就是推送五五开，社交、学习我负责，编程、游戏你来管，你要是什么时候hold不住来找我咱们另算，我的事情嘛，我肯定没问题，不用你帮忙。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>你说，把我的编程和你的社交换换怎么样？&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>你说呢？&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>行行，就这样定了，以后我们轮流推送，你别碰我的推送，我也不看你的文章，这样行吧。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>话是这么说，但是你必须要好好做推送，做的认真一点，有点追求可以吗？&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>行吧行吧，你说什么就是什么，前几次你都发过了，那就轮到我了，我跟你讲，我也要声明一下，跟你划清界限，以免大家误会。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>随你。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>在暗处
八分之一A：
他们两个好吵啊，没完没了的，静下心来刷刷微博看看剧不好吗？&lt;/p>
&lt;p>八分之一B：
说真的，你们没发现我们现在已经穷的揭不开锅了吗，难道你们真的想做质子星第一个被饿死的人吗？说好的十天都不饿啊，快点去挣点钱啊。&lt;/p></description></item><item><title>把我熔了吧</title><link>https://imzhizi.com/2014/03/%E6%8A%8A%E6%88%91%E7%86%94%E4%BA%86%E5%90%A7/</link><pubDate>Thu, 06 Mar 2014 23:15:23 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2014/03/%E6%8A%8A%E6%88%91%E7%86%94%E4%BA%86%E5%90%A7/</guid><description>&lt;p>把我熔了吧，权当回炉重造。&lt;/p>
&lt;p>突然有一天，我开始异常地渴望拔火罐。那是一种发自内心的渴望，可能就像公鸡见到朝阳忍不住要伸脖子打鸣的那种欲望一样。 但我从未拔过火罐，我只是恍惚中感觉我的后背，它需要什么东西来清理一下，急需什么方法来将我体内的原来不属于我的东西通通排除出去，而这个方法大概就是拔火罐了。因为它是现实中一种极为可行的方法，即使这种方法的效果就像用水来吸收二氧化碳一样——实在微乎其微。&lt;/p>
&lt;p>因为一些原因，拔火罐这种效率低下的方式也变得难以实现，我只能继续难受着，就在这种情况之下我开始羡慕化学中含有杂质的物质。比如含有二氧化碳的一氧化碳，只要巧妙地通过澄清石灰水便可“留得清白在人间”。假如我像他们一样，略经一番波折就能成为真正的自我，就能变得纯粹，那我该多么高兴。其实即使是经历纷繁的化合氧化过滤蒸发……什么样的磨难也无所谓，我只是希望纯粹的毫无杂质的“我”。&lt;/p>
&lt;p>把我熔了吧，抑或是溶了，即使是融了也行。我一心只是想要变成微粒，变成肉眼不可见的原子电子离子，从根本上剔除其他杂质。我可以用酒精喷灯来蒸馏、灼烧，用滤纸来过滤，用层析液来层析，只为找出那些本不属于我的东西。是大块的废渣垃圾就让它永远离开我的思想；是毒素就将它就地销毁；是混合物就把其中有用的留下来为我所用。 而那些隐藏在我身体最深处的丑恶，要用最强的还原剂，用最猛烈的温度，用难以想象的高压，反应反应。以正真我，以除它恶。&lt;/p>
&lt;p>但可惜的是这世界从没有有真正的纯净物，无论是实验课里的试剂，还是自然界里的物质，或是教授实验桌上的神秘液体，都不是纯净物。同时它们等待的也只是被混合的命运，他们无可奈何，只能默默地等待， 直到自己被利用而丢弃。但这样也是不错的，毕竟它们这些瓶瓶罐罐还有标签——自己是什么，纯度是(化学纯96%、实验纯98%)，它们 知道自己体内有多少水分多少杂质，同时它们也清楚地了解那些杂质，知道这些杂质对它们们不会产生任何作用，丝毫不能改变他们原有的性质、特点。可是我连它们也不是如，纵然我抓耳挠腮，苦思冥想，我也不知道我体内的杂质究竟是什么，究竟占据了我几分之几。 对于杂质，我无能为力，只能任凭它们在我 体内与其他部分结合，使我身心已经剧变。而我甚至不能察觉分毫，更多时候我只能日日渴望着拔火罐。可就算拔火罐，就算全身都是拔火罐的印记也无济于事，我只能终日恐惧，因为我不知道这些杂质到底有什么作用？是好？是坏？是让我多呼出几摩尔二氧化碳还是让我少活几年，对此我感到惶惶不安， 因为我对这一切全然不知一窍不通。&lt;/p>
&lt;p>这一切让我感到绝望。&lt;/p>
&lt;p>所以，快来吧，快来吧，把我熔了吧！&lt;/p></description></item><item><title>像蚊子一样</title><link>https://imzhizi.com/2013/06/%E5%83%8F%E8%9A%8A%E5%AD%90%E4%B8%80%E6%A0%B7/</link><pubDate>Thu, 06 Jun 2013 23:15:23 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2013/06/%E5%83%8F%E8%9A%8A%E5%AD%90%E4%B8%80%E6%A0%B7/</guid><description>&lt;p>自习课的时候看到了外面窗台上有许多许多的小蚊子，他们似乎才降临到世界上没多久，还不能自如的飞行，只能简单地扑棱扑棱。这时我发现每一个蚊子不知道为什么都用力地撞向窗上的玻璃，飞不高就又摔下，就这样他们不知疲倦地向着教室内的光亮一次一次发起冲击。&lt;/p>
&lt;p>而我何尝不像那蚊子，一次又一次想要亲近那玻璃另一侧的光，可结果总是一次又一次地坠落下来， 是我的翅膀不够坚实？是我的心不够tough？抑或是没有沉潜下来吧。似乎身边的每一个人都有着自己明确的目标， 固定的生活准则，生活学习都不在意其他人只是有rhythm地做好自己要做的事情。对于这样的人，我发自内心的羡慕，不会因为其他人的嬉戏玩闹而动摇丝毫，我曾经看到梁实秋‘‘清楚而有力量，简单而有姿态’’大概就是这种状态， 我是多么地渴求这种状态，但遗憾的是我却总也做不到。那么多的人，他们都能做到，他们在我看来身体周遭都散发着一种光，这种光像一个buff像一个占卜未来的光晕，描绘着他们的美好未来。&lt;/p>
&lt;p>妈妈总是喜欢用蚂蚁来比喻人们——每天忙忙碌碌却不知道在做什么，我就劝她，我们不也是其中的一员么？同时我们大抵是知道自己在做什么。但事实上，我究竟在做什么呢？我想要的又究竟是什么呢？我可能知道也可能不知道，总之我还没有全身发光，还没有找到自己的节奏，在这夏天里，我想这些都要考虑清楚。 其实像蚊子一样，蚂蚁一样，听起来还不错。&lt;/p></description></item><item><title>既然一个人，那就有点一个人的风度</title><link>https://imzhizi.com/2013/03/%E6%97%A2%E7%84%B6%E4%B8%80%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%82%A3%E5%B0%B1%E6%9C%89%E7%82%B9%E4%B8%80%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E7%9A%84%E9%A3%8E%E5%BA%A6/</link><pubDate>Tue, 26 Mar 2013 17:10:34 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2013/03/%E6%97%A2%E7%84%B6%E4%B8%80%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%82%A3%E5%B0%B1%E6%9C%89%E7%82%B9%E4%B8%80%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E7%9A%84%E9%A3%8E%E5%BA%A6/</guid><description>&lt;p>既有人说：“我喜欢一个人，没有一个人的时间我会觉得像缺氧一样。” 也有人说：“‘ 一个 人的状态总是最糟的，一个人吃穿用 ，度日过日，最容易解决，也最 容易跌入谷底。 再不济也要养条狗……” 但无论怎么样，都已经选择了一个人，别无他法就一定要认真 的面对寂寞，好好的按照原本的计划生活下去。平时经常洗的衣服不能因为没人在意就不怎么更换，必不可少的三餐不能因为懒惰推诿就任意放弃，更不能 因为没人管没人理 就不写学习不读书随便晃晃就让一天过去。&lt;/p>
&lt;p>《一个人的好天气》里讲“可能的话，我还 是愿意永远这么年轻， 不经受世事磨难， 静静地生活下去，当然这是不可能的。我自认为自己是有受苦的精神准备的。我想做一个像样的人，度过一个像样的人生； 想尽量锻炼自己的肌肤，成为一个能够经受任何磨难 的人”。而我不是也该这样么， 成为一个 tough 的人，成为一个足够的人 ——足够优秀，值得信赖，于是现在一个人的时候更应该井井有条地有风度地生活下去。 假如五年之后十年之后还像现在一样一事无 成，天天坐吃等死病恹恹地空耗日子，不说父母老师，只说自己辛苦劳累的这么多年，对得起自己吗？&lt;/p>
&lt;p>就算是 一个人，那也应该好好地吃自己的饭，好好走自己的路，即使看风景对无关的人不必回头，对无关的事情也不用过问，只要做好自己并努力让自己成为一个足够的人就可以了。 想想那些发射到外太空的人造卫星，它们在宇宙里的飞行一定是一次超越想象的孤独之旅，一味的在真正的黑暗旅途之中，连一个氢原子一个质子可能都难以遇到，而支撑它们的只是想要接近藏于深渊的这世界的奥秘的信念。现在的自己却丝毫不知道应该那样抱紧自己心中的梦想一心 一意地朝着那神秘的星星努力…不能像梭罗所说的那样：“我愿意深深地扎入生活，吮尽生活的骨髓，过得扎实，简单，把一切不属于 生活的内容剔除得干净利落，把生活逼到绝处， 简化成最基本的形式，简单，简单，再简单”。假如我能稍微听取一些建议吸取一些教训恐怕也不至于现在这样了。&lt;/p>
&lt;p>可如果每天只是懒散的喝水吃饭发呆不如就滚犊子吧！&lt;/p></description></item><item><title>迷雾森林</title><link>https://imzhizi.com/2013/01/%E8%BF%B7%E9%9B%BE%E6%A3%AE%E6%9E%97/</link><pubDate>Sun, 06 Jan 2013 22:50:53 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2013/01/%E8%BF%B7%E9%9B%BE%E6%A3%AE%E6%9E%97/</guid><description>&lt;p>我走的很慢，但我不想后退。&lt;/p>
&lt;p>在我的面前是一座从未见过的森林，不是平时照片里那种稀疏的可以洒过一道道光线的树林，这森林繁茂而稠密，一层又一层地乌压压地像拥在那灰蒙蒙的浓雾之中，我不安站在它的面前不知该怎样，像站在被黑魔法诅咒的城堡前不知所措的骑士一样踌躇着&amp;hellip;.&lt;/p>
&lt;p>当我看到当这森林时，我就想走进去看看，可我又不敢，因为里面不时有影子窜动，甚至还有一些诡异或可怕的声响传出来，这让我又不由停住了脚步。当我鼓起勇气准备踏出去一步时，听到了旧时朋友的声音，他们似乎在倾诉什么恨极了的事情，又好像在邀请我也进入这森林。我犹豫而矛盾，不知如何是好，索性又深呼了这森林特有的泥土气息，听了草丛中若有若无的鸣叫，将折身回去，可回头发现我早已落入这浓浓稠雾中。&lt;/p>
&lt;p>黑夜来临，我尝试着辨认方向，却发现我听说过的学过的方法全没有用，星星失去了踪影，月亮也找不到了，只有冰凉漆黑的夜空，偶尔会有湿湿的叶子闪出不知哪里映来的光芒。夜里的心像惊鹿？野马？慌乱地在这森林里奔跑，穿过低矮的灌木，拨开高大的植株，毫无目的地奔跑。躯体可能撞到了树干，被什么怪物踢晕了也可能，我开始做梦，梦中我所经历的这一切只是一场噩梦，一场可能解不出什么好结果的梦罢了。&lt;/p>
&lt;p>像井里的青蛙一样我环顾着周遭高大的叫不出名字的大树，它们像士兵一样围着我，我左顾右盼没什么结果，最多抬头看看灰蒙蒙的天空，感受一下光的美好&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;p>故事里的手枪一定会射出它的子弹，我存在又为了什么？除了感受大家都有的孤独以外，我又能发出怎样的光和热呢？&lt;/p>
&lt;p>以前我喜欢 I am what I am. 可现在 I am not me that I like.&lt;/p></description></item><item><title>故事里没有你也没有我</title><link>https://imzhizi.com/2012/10/%E6%95%85%E4%BA%8B%E9%87%8C%E6%B2%A1%E6%9C%89%E4%BD%A0%E4%B9%9F%E6%B2%A1%E6%9C%89%E6%88%91/</link><pubDate>Sat, 06 Oct 2012 16:55:19 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2012/10/%E6%95%85%E4%BA%8B%E9%87%8C%E6%B2%A1%E6%9C%89%E4%BD%A0%E4%B9%9F%E6%B2%A1%E6%9C%89%E6%88%91/</guid><description>&lt;p>日子久了，风向变了，温度变了，周围的环境变了。顺带着，人也变了，变得麻木，变得无所谓，变得铁石心肠。毕竟生活不会理解你的泪水，不会怜悯你的苦痛。于是，我也开始以为自己的泪腺都干涸了，不再相信感动了。&lt;/p>
&lt;p>但故事却依然存在，创作者绞尽脑汁描摹，费尽心思洒一碗又一碗狗血，只为搏看官一丝动容、一刻感动。而我们在那些打抱不平、行侠仗义、片段之前，却不免会略有不屑，因为故事里，正义总会胜利，弱者也会成功，爱情也能翻天覆地；之后，我们可能才会为之扼腕、为之惋惜，为之落泪。&lt;/p>
&lt;p>当被强权，被黑恶势力打得毫无还手之力时，还在坚持的往往是故事里的主人公，只有他们在毫无胜算时还能不低头，在没有胜利的希望时仍满怀打败对手的希望，或许真的只是因为他们活在故事里吧。&lt;/p>
&lt;p>有人说，哭是最无用的武器，但情到浓时，又难以自制。那时的自己仿佛是主角最亲密的伙伴，承受着同样的压迫与苦痛，怀着同样将敌人斩于剑下的雄心。可我不知道多少人会考虑，这需要的是一颗怎样坚强而固执的心呀，倘若是自己真的面对那样的情况，会不会早早丧失斗志呢？偶然一次看了《魁拔》，这只是一部普通的动漫，普通的对白，普通的情节——每个人都想成为神圣联盟的一员（即众人认可尊重的身份/拯救世界的一份子），而加入神圣联盟又要有显赫的纹耀（即显赫的出身或过人的天赋/显然这些主角都没有）。无聊的剧情都如出一辙，这个看起来不怎么样的主角蛮吉从小就志向远大，虽然实力极为差劲。不难想象，主角一定会越来越强，给所有不正义的、看不起弱者的那些人们一个响亮的耳光、一次沉重的打击。&lt;/p>
&lt;p>是啊，这便是所有的故事，与其他并无不同。老师也曾说过，故事中的人往往聚合了多数人的共同特质。动漫当然不例外他们要引起更多人的共鸣，于是那么多弱小无权无势的他们往往要现在道德的制高点，要担负拯救全人类的职责。他们抱定信念，坚守梦想，无论外界如何打压攻击，都不能摧垮他们，只能给他们更多的力量。于是他们便在一次又一次被打趴以后站起来，一次又一次起死回生，生命不亡，斗争不止，他们总能收集到足够的力量，让自己功成名就。无数胜利者不都是这样解释：一想到自己的亲人，想到自己的爱人，想到自己所要守护之人，想到要保护的地球，便有了无尽的力量，便可战胜一切。但事实上没有人知道这是真是假，甚至没有人知道邪恶是否会被打败。&lt;/p>
&lt;p>但我知道的是，你最好在商定好的计划里活着，无论你想做什么，但凡这件事超出了既定的规则，便会有无穷无尽的力量来阻拦你，它们化身为绊脚石、拦路虎，这世界的道路若是方的，便如何也不让你走出个圆来。而事实上，我想做的可能只是稍微满足一下自己的愿望、穷人过得宽裕些罢了，还不是什么惊天动地的大事。但做到这些，已经足够难了。&lt;/p>
&lt;p>以前常听到他们讨论那些认识的不认识的那些个学霸、大神，听到他们对可怕成绩的慕艳，对传奇事迹的一再解读，看到他们讨论后幸福的笑。或许是我们的愿望实现的太艰难，于是我们只能靠一部又一部动漫，一个又一个学霸、成功人士，与他们共享成功的欢欣，感受实现愿望的快乐，而我想，那么多人爱看动漫网络小说可能就是这个道理吧。&lt;/p>
&lt;p>但故事终究只是故事，现实里哪有那么多关乎生死的威胁，哪有那么多二元对立的简单矛盾。我们不会一不小心死亡，也不会一不小心就出人头地。我们要做的只有更多，我们得到的只会更少。&lt;/p>
&lt;p>果然，故事里的小蛮吉因为身份低下不能参军，浑水摸鱼进了军队又非要为同样身份低下的人出头。故事里有着和故事外同样的头破血流，但故事里有故事里的奇迹，他在无数次被踢飞后仍坚持着 —— 一个人帮他，两个人帮他，数万个人帮他，最终他还是成功参军。故事有了一个故事的结局。&lt;/p>
&lt;p>只可惜，你不是故事里的你，我不是故事里的我，所谓的行侠仗义只会头破血流。面对铁壁，我们只能一再退让，除非我们中有谁足够努力，又足够幸运，巧妙地完成了一个现实些许的故事，那么或许他可以加入那墙壁，而其他的人，只能在高墙之下，偶尔望一眼星星，步履蹒跚。&lt;/p></description></item><item><title>纪念老黑马君</title><link>https://imzhizi.com/2012/07/%E7%BA%AA%E5%BF%B5%E8%80%81%E9%BB%91%E9%A9%AC%E5%90%9B/</link><pubDate>Thu, 19 Jul 2012 23:15:23 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2012/07/%E7%BA%AA%E5%BF%B5%E8%80%81%E9%BB%91%E9%A9%AC%E5%90%9B/</guid><description>&lt;h2 id="一">一&lt;/h2>
&lt;p>（注：黑马君、小灰白均为自行车）
公元二零一二年七月十九日。就是朋友为十五日不幸遇难的小灰白君追悼的几天后，我独在院里葡萄架下徘徊，看葡萄成熟否。无意碰到了角落里的黑马君，它幽怨地看了我一眼，问我道，“先生可曾为我写了一点什么没有？”我说“没有”。黑马君就正告我：“先生还是写一点罢；先生年轻时很爱和黑马在一起的。”&lt;/p>
&lt;p>这是我自然知道的，凡我所走的路，偏不是那些水泥路，连柏油路都不见得是，非是些小路不可，况人品有恙，常遇风雨。然而在这样的艰难生活中，毅然陪伴我的就有它。可惜我早先竟无觉有写一点东西的必要，这虽然与那些器物无关，但在人者，所谓“日久生情”大抵应做些什么，相信那些个“万物通灵”之说，写些东西自然可以得到安慰——其实，也只能如此而已。&lt;/p>
&lt;h2 id="二">二&lt;/h2>
&lt;p>黑马君之前我家是有另外的某君的，但我记事起它就是一走路就气喘吁吁，浑身脏兮兮不说还咯咯作响，没有铃铛，使唤起来钝极了。不过它的轮胎依稀是山地车那种的，可我还是嫌弃它，看着它就感觉笨重费力，本让我用它学骑车，终没学会，再后来，许是卖给收废品的了，这时就已经有了黑马君…&lt;/p>
&lt;p>黑马君到我家的确切年份记不清楚了，但我知道那时北京还没举办奥运会，我弟弟还没有出生，对了，乔布斯还没发明 iphone，不过我确信那时出生了；目测应该是 2000 年之后。&lt;/p>
&lt;p>当时的黑马君通身蓝黑色烤漆，盘亮，条顺，骑着轻快，浑身都闪着光。我看着它就兴奋，不会骑车，就让我妈载着兜风，邻居也都说是辆好车。平日里骑几次就赶快用水擦干净，生怕沾了灰尘。农家自行车没见过谁上锁，但我家黑马君就装了一个，怕给丢了去。&lt;/p>
&lt;p>后来我到姥姥家上学，爸妈也冷落了它，上面落了一层灰。&lt;/p>
&lt;h2 id="三">三&lt;/h2>
&lt;p>四年级要在邻村上，这样就要骑车去上学，某君早已…所以我就趁暑假借黑马君的光学骑车，中间黑马究竟摔了几次早已不能知悉，但我记得左膝摔了一个大口子，结痂后我便会骑车了…&lt;/p>
&lt;p>自此，我便驯养了黑马君。它成为我世界的一部分，我成为它的世界。&lt;/p>
&lt;p>春、夏、秋、冬，日、雨、风、雪，它和我在一起，我上学，它赶路；我饿了，它就跑得飞快回家。我还会去钓鱼，它陪我买鱼线、鱼钩…还好我不会游泳。偶尔我会擦擦它，但擦一次连半天都挨不过去，最后似乎是放弃了。初中时，黑马君更是成为我生活重要的一部分：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>上下学：都靠它，下雨，快快跑；下雪，慢慢来；有时钥匙丢了，心一横，就把锁撬了，免不了留下伤痕，可顾不上了。&lt;/li>
&lt;li>去网吧：随便一停，急冲冲就跑进去了，爽了再说，谁管它？&lt;/li>
&lt;li>去买游戏王：太阳再毒，几个人还能满市区跑乐得花钱，车子经常会没停好，然后就随意地躺在地上。&lt;/li>
&lt;li>去玩游戏王、去同学家：什么胡同里弄，犄角偏门，都摸得到，几个人不管谁家都能一坐几个小时，腿麻，腿抽筋，常有了…这时候回家晚最常用借口，车子坏了，夜里找不到人修，推回来的。&lt;/li>
&lt;li>去补习：和新认识的人说不定就怎样，翘课？我第一次就是和“新同学”一起的，骑着车说去哪里就去哪里。&lt;/li>
&lt;li>回家：其实暑假里面我单车行遍天下。&lt;/li>
&lt;li>去书店：借书？借小说…我…我往事不堪回首。&lt;/li>
&lt;li>去云梦山：只可惜车胎不争气地爆掉了。&lt;/li>
&lt;li>去考试：黑马君是陪我考试最多的人，无论期末、期中，无论月考、中考，黑马君都陪伴着我。&lt;/li>
&lt;li>打架：我打架时黑马也再场呢，还好你没有负伤，不然我怎么回家&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="四">四&lt;/h2>
&lt;p>黑马君从未和我抱怨过什么。无论泥里走，还是冰上滑，它都和我一起来。以前我不认识它身上的字母，现在我知道那是 Dark Horse。车筐坏了一个又一个，但我知道它看到不像以前只有语文数学，现在可能也放《撒哈拉沙漠》。铃铛摔坏了，找不到合适的，就没有再装。闸最初换原装，后来换好的，现在随便一个凑合用就好了…浑身充满了锈迹与伤痕，车轮都不怎么圆了，骑一会也要喘气了…现在我更是没什么机会用你，就算现在…&lt;/p>
&lt;h2 id="五">五&lt;/h2>
&lt;p>可是，你听清楚，现在我也嫌弃你了。我再也不想骑你了，也不想给你擦一擦，你老了。&lt;/p>
&lt;p>我是不是没良心？但我就是忘记你了，你跟我最多十年是不是？太久了，你浑身都是落后的部件，你看赛车，有变速器，有车灯，有……可是你连铃铛都没有。&lt;/p>
&lt;p>虽然电动车没电了，讲低碳了，锻炼身体了，交通堵塞了。我需要自行车，可那不是你，你已经不能再工作了，所以我不需要你。&lt;/p>
&lt;p>那么你想怎样？下辈子千万找一个不像我这样会双手不摸把骑车却再不想摸你的人当世界？还是你会原谅我，下辈子你还跟我？&lt;/p>
&lt;p>终于我也厌弃你了。&lt;/p>
&lt;h2 id="六">六&lt;/h2>
&lt;p>没想到原本要和成熟葡萄安度晚年的黑马君再就业了，他有了一份新差事——教我弟弟学骑车。弟弟学得很快，不久就可以顺利骑行，他也不在意黑马君多么旧，多么不舒服，只是非常热切的想骑车，出门散步都要要骑着黑马君，还让我帮他给黑马上油，紧链子…..于是黑马又可以奔跑在世界上…&lt;/p>
&lt;p>终黑马君又焕发了神采。&lt;/p></description></item><item><title>鼻子之下，下巴之上</title><link>https://imzhizi.com/2012/05/%E9%BC%BB%E5%AD%90%E4%B9%8B%E4%B8%8B%E4%B8%8B%E5%B7%B4%E4%B9%8B%E4%B8%8A/</link><pubDate>Thu, 17 May 2012 17:16:55 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2012/05/%E9%BC%BB%E5%AD%90%E4%B9%8B%E4%B8%8B%E4%B8%8B%E5%B7%B4%E4%B9%8B%E4%B8%8A/</guid><description>&lt;p>“说话是人与人之间最普遍、最广泛的一种交流方式”，我对此深信不疑，说话基本上大家都会，但把话说好，却并不容易，至少对于我来说是十分困难乃至难以实现的。语文老师已经开始讲语言的得体，但他讲的，只是谦词、敬词的使用，语言的规范。若讲到话究竟该怎么说？语言怎样从嘴中蹦出后还有着无穷的魅力，这我可一窍不通。于是，说话成了我的一大难题。&lt;/p>
&lt;p>我这样说，可能有人以为我话很少，觉得可能是我对语言抱有过多戒心，面对语言的多义性和丰富性过于谨慎，所以惜话如金。但事实上我并不是那样的人。我的话多如羊毛、多如牛粪——讨笑而毫无价值。我不想这样，但我的嘴并不会因此而停止，反而变本加厉。我猜测我的嘴里可能长着另外一个脑袋，他的宿命就是反对我，他的梦想就是在无止境的说话中彻底摧垮我的意志，夺取我身体的掌控权。但我并不能验证我的想法，因为我没有第二张嘴来与之对话。&lt;/p>
&lt;p>不过当我在说话，尤其是聊天的时候。我想我是极快乐极幸福的，虽然从某种程度上来讲，缄默不语是一种优秀的品质。但不能否认，语言的交流才能带来最直接的人与人之间思想、性格、人生观、价值观的碰撞，才能最生动地了解一个人，其他方式都不行。而我似乎就是为了交流的那种快感，进而陷入了无限嘈杂的世界之中。把所谓的优秀品质全部都抛到脑后，可是，这样做让我说话时变得愈加不聪明，让我愈加不会说话。&lt;/p>
&lt;p>很奇怪的感觉明明能说很多的话，却不能讲出自己想心里想的，明明话多得惹人生厌，却越发感觉自己不会说话。那自己平常口中巴拉巴拉从口中发出的是什么呢？我不知道，但大概不是话吧，因为那些个音节词语十之八九并不是我想出来的，它们是不自觉的从我口中蹦出来的一种东西，可怕的是它们与话那么相似。这些东西令人生厌，因为它们对他们毫无意义而侵饶人耳。&lt;/p>
&lt;p>“直言不讳是极为困难的事，甚至越是想直言不讳。直率的言语就越是遁入黑暗的深处。”而对我而言，直率的言语就是真正的、我想说的话，我越是想讲出它们，它们越是隐匿身形，越是说不出口。最后连自己究竟想说什么都不记得了，即使犹豫半天说了出来，也变得面目全非。说出来只能伤害某人，而一旦伤害了某人，可能就再也没有讲出后话的机会了。&lt;/p>
&lt;p>最终，我还是放弃了讲话。将交流的大权直接交给嘴来控制。&lt;/p>
&lt;p>但问题并不止于此，我开始害怕打电话。害怕任何与语言有关的事情。我打开手机往往不是为了打电话，就算有什么事情要讲，也习惯发短信发微信。如果必须要打个电话，那就三言两语马上讲完，很少超过一分钟。显然我不知道更多的说什么。是的，通过电话这一工具时，嘴也不再有交流的兴趣，无人思考，那电话自然草草了事，这不是个好消息。&lt;/p>
&lt;p>我感到无比的矛盾，毕竟我的内外完全相反。我的外在、我的嘴他所做的正是我的内在所深恶痛绝的事情，但外在却不亦乐乎、毫不理会。等我真正有什么事要说，嘴巴反而哑了火，内在更是像平常一样支支吾吾说不清楚。听说古希腊剧中每个人物背后都有一个唱诗班，他们负责议论那个人物现在正面临的问题，通过讨论最终得出一个方案，人无所谓面对的问题并最终得出解决方案，但我只是孤身一人，只能凭着感觉在外在的搅和下勉强作出的回答，这回答往往不尽人意，但若没有麻烦，就让我非常满意。&lt;/p>
&lt;p>现在不会唱歌的人中有一部分人是因为患了一种名为“失歌症”的病，他们唱歌跑调只是因为他们听到时就是那样子。而我想将来也会有一种“失语症”，而症状会是截然不同的两种——一种是一言不发，像哑了一样，另一种则是喋喋不休难以控制。我觉得后者才是真正的不治之症，因为外界当然没办法将一个人的外在压迫，而将其内在拉出来。可能只有等到这种人完全不会讲话了变成另外一种一言不发的失语症时才有治疗的机会。而我说不定就是一名这样的“失语症”患者。我该怎么办呀？&lt;/p>
&lt;p>如果有一天，你和我讲话，我不小心伤害了你，请你原谅，因为那可能不是我的本意。&lt;/p>
&lt;p>如果有一天，我突然不会讲话了，请祝福我，因为那说明我的病改观了。&lt;/p>
&lt;p>如果有一天，我开始寡言少语，请不要来找我，因为直率的话才真的可能会伤到你。&lt;/p></description></item><item><title>给我一阵风</title><link>https://imzhizi.com/2012/03/%E7%BB%99%E6%88%91%E4%B8%80%E9%98%B5%E9%A3%8E/</link><pubDate>Tue, 06 Mar 2012 22:04:36 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2012/03/%E7%BB%99%E6%88%91%E4%B8%80%E9%98%B5%E9%A3%8E/</guid><description>&lt;p>给我一阵风
最好吹得天昏地暗
最好把我也带走
可能我会反抗
但我也会好奇
我会在哪个港口泊船&lt;/p>
&lt;p>最好把我吹到一个岛上
最好那个岛上住着
友善的原住民
他们会胜情款待我
我也将准确而清晰地叫出他们每个人的名字&lt;/p>
&lt;p>说不定我足够无情
假装自己没有一个人值得思念
下定决心再不离开
才不会写点什么
哪怕只是短短一篇&lt;/p>
&lt;p>啊！给我给我一阵风
把这梦马上吹散
也好早早入眠&lt;/p></description></item></channel></rss>