<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>game on Breeze Bless</title><link>https://imzhizi.com/tags/game/</link><description>Recent content in game on Breeze Bless</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sun, 06 Nov 2016 23:15:23 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://imzhizi.com/tags/game/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《无主之地 2》剧情回顾</title><link>https://imzhizi.com/2016/11/%E6%97%A0%E4%B8%BB%E4%B9%8B%E5%9C%B0-2%E5%89%A7%E6%83%85%E5%9B%9E%E9%A1%BE/</link><pubDate>Sun, 06 Nov 2016 23:15:23 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2016/11/%E6%97%A0%E4%B8%BB%E4%B9%8B%E5%9C%B0-2%E5%89%A7%E6%83%85%E5%9B%9E%E9%A1%BE/</guid><description>&lt;h2 id="说在前面">说在前面&lt;/h2>
&lt;p>虽然一直说要好好学习，但自己每周末还是玩了游戏，就在昨天，终于把一直以来一直在玩的游戏给通关了，这个游戏叫做《Borderlands2》，中文被译为《无主之地 2》，是一款射击为主要攻击方式的 RPG 游戏，好不容易通关了，所以我现在想把主线剧情大致梳理一下。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>「帅哥杰克」是这个游戏的大 BOSS，他在整个潘多拉星球建立了庞大的机械帝国，主要目的是为了开采整个星球的「钇」矿，所以整个大陆充满了由 Hyperion 公司生产的机器人，同时 Hyperion 公司也在大陆各处建立了一种设施，这种设施可以把玩家复活，但是复活玩家要收取费用。
「秘藏猎人」是玩家在这个游戏中的身份，我们到潘多拉这个美丽的星球是为了寻找这里的秘藏，但是因为一系列波折走上了和抵抗军一起去铲除邪恶，拯救世界的道路。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="故事开始">故事开始&lt;/h2>
&lt;p>身为秘藏猎人玩家刚到达潘多拉星球就被「帅哥杰克」的人抓到了，他们开着车押送着我们想把我们运到「帅哥杰克」那里，没想到因为这些小喽啰太太浪了，在半路上就出了车祸，车子爆炸后「我」被炸成重伤，躺在一片茫茫大雪中。这时一个尖厉的声音响了起来，是个机器人，它声称自己叫做「小吵闹」被遗弃在这里很久了，遇到重伤的「秘藏猎人」也就是「我」它就有了新任务，可以和我一起回到「避难所」去，其他还乱七八糟扯了很多，记不住了，毕竟它叫小吵闹嘛。&lt;/p>
&lt;p>小吵闹带着我回到了一个建筑内，在那里它给了我枪和弹药，还让我回了血（我是重伤的嘛），这时，一只巨大的猿兽从屋顶跳了进来，一把抓住小吵闹把它的眼睛扯下来挂在脖子上，然后就逃走了，没有了眼睛的小吵闹更加吵闹了，就要求我去帮他夺回眼睛。经过一番打打杀杀，终于我杀死了猿兽王，拿回了小吵闹的眼睛，但小吵闹说这样还是不行，因为没有人能帮他装回去，必须要去「骗子冰山」找「哈克洛马爵士」，只有他才能帮它装回眼睛，所以我们就去了骗子冰山。但我们去「骗子冰山」必须要用的传送门被「帅哥杰克」建的机械门挡住了，这时出现了一位号称「天使」的人从通讯器联络上我们，并帮我们开了锁，据称这是「帅哥杰克」的 AI，她不可相信，但无论如何，还是她帮助我们去了「骗子冰山」。&lt;/p>
&lt;p>骗子冰山上有很多当地强盗，又先经历了一系列的战斗，终于我们见到了「哈克洛马爵士」本人，他先是行了一个军礼，然后问清我们的来意，就帮小吵闹装回了眼睛。因为清理了强盗，接下来「哈克洛马爵士」恢复了骗子冰山的供电小吵闹恢复了正常，我们就开始说之前的事情——回到避难所——也就是赤红反抗军所在的地方。那么怎样可以到达避难所呢？小吵闹告诉我，我们必须要坐船，必须要坐大船，而附近最大的船就是「弗林特船长」的船了，所以我们必须去找他（杀了他抢他的船）。所以我们就出发了，刚走下骗子冰山，就遇到了一大群强盗，他们都是弗林特船长的手下，他们的头头是一对炸弹兄弟——「隆隆」和「嗖嗖」，这两个人一个有台大炮，一个有很多手雷，跟他们恶战一场之后，终于战胜了他们但这并不是结束，因为「弗林特船长」的老巢就在前面，我先用隆隆的大炮轰开了「弗林特船长」的寨门，然后又一路杀了上去。「弗林特船长」的老巢是一个很高很大的平台，可能是重心不稳的原因，还会在风中微微摇摆，小吵闹不会上楼梯——因为它是一个只有轮子的机器人，所以我用吊车把他吊了上来，接下来就是和「弗林特船长」的大战了，这是个厉害的角色，手拿一个超大的喷火器，整个平台的地面上还有很多喷火器也受他控制，经过不懈的努力（死了又死），终于还是战胜了弗林特，坐上了去往「避难所」的船。&lt;/p>
&lt;p>一下船，并没有「避难所」，还是茫茫冰川，我在一处找到一位名为「里斯下士」的录音，他似乎遇难了，但怎么去呢？小吵闹说中间有道悬崖，必须开车去。这时它就让我修一下载具生成器，虽然我并不知道那是什么，但还是去搜集了材料，修好了载具。我开始尝试请求生成载具，但我的身份并没有验证通过，所以生成失败。这次那位「天使」又一次跳了出来，告诉我她可以 hack 掉整个系统，在她 hack 掉系统之后我果然成功地生成了一辆载具，载具有点像蝙蝠侠的蝙蝠车，只是颜色比较土，一辆车可以坐两个人，配机关枪或者火箭炮。我开车一路狂奔，在叫「三角地带」的地方转了好久，终于看到了避难所的大门。&lt;/p>
&lt;p>就在我们快走到避难所门口的时候，我们遇到了一段录音，从这段录音里可以听到，「里斯下士」携带了避难所的能源核心回避难所途中被变态袭击，我们要赶快去救他。经过一番寻找，终于在三角地带背面的一处山谷，救到了里斯下士，里斯下士告诉我们能源核心被附近的「血眼强盗」抢走了，刚说完就咽气了。&lt;/p>
&lt;p>能源核心的事情一刻也不能耽搁，因为据小吵闹说，能源核心关系到避难所的防御系统，是防御帅哥杰克攻击的关键，所以一刻也不能耽搁。&lt;/p>
&lt;p>这伙强盗并不难找，就在「里斯下士」所在的山谷附近，但是他们数量很多，经过一系列的战斗，终于打败他们，拿到了能量核心。我立即把它送回避难所，驻守避难所的「戴维斯长官」很感谢我，并指导我把能源核心装到了防御系统上，刚装上去，一层淡蓝色的保护膜就出现在避难所的上空，在帅哥杰克的炮击下微微颤抖，但也还算安全。&lt;/p>
&lt;p>接下来，我终于来到了避难所——潘多拉星球的希望，一进大门，一个维修工装扮就出现在我的面前，他是「斯库特」，整个避难所的防卫都由他负责，他请我帮忙，在避难所的中心广场上安装了燃料电池，据说这也是防御系统的一部分。接着，他就让我去指挥中心看一下情况，到了指挥中心，这里的「夏拉博士」告诉我避难所的总负责人、抵抗军的总指挥「罗兰」在一次行动中被抓走了。转而，拯救罗兰的任务就落在了我「秘藏猎人」的身上。这时，「夏拉博士」提到在「冰火峡谷」的「火鹰」受到了「血眼强盗」的猛烈攻击，这很不寻常，所以她让我从此入手，调查他们拼命战斗的原因。&lt;/p>
&lt;p>所以，我又一次出城，驾驶着载具，奔赴「冰火峡谷」，「冰火峡谷」位置很隐蔽，一进入势力范围，就听到枪击声和双方的惨叫，看到两方在激烈的战斗，还不断向峡谷深处前进，我一路追随着「血眼强盗」的标记，不断向冰火峡谷深处前进，途中大大小小的战斗发生了许多次，几乎要荡平整个冰火峡谷时，遇到了一个小匝道，里面还布置了一系列陷阱，其中肯定有秘密。一路走进去，我看到了几个通过楼梯连在一起的圆台，而在圆台中间，有个女人躺在那里，似乎受伤了，再走近一看，原来是「莉莉丝」，罗兰的女朋友，反抗军中可以使用钇元素的重要力量。但现在她躺在地上奄奄一息，我赶紧过去救她，她醒了之后就让我给她收集钇元素疗伤，交给她之后，只见他身上发出耀眼的紫光，渐渐就恢复了神色。这她才告诉我，她受伤之后就一直在这里，火鹰教都是她的追随者，被血眼强盗得知之后，就疯狂攻打这里，想抓到「莉莉丝」，忽然又从台下涌过来一大批血眼强盗的人，只见「莉莉丝」在人群中不断突然消失，又出现在另外一处，被她身旁紫光触到就被炸飞，在「莉莉丝」的帮助下，战斗了不久便打败了他们，虽然中途又帮「莉莉丝」找了一些钇元素补充能量。&lt;/p>
&lt;p>就这样，虽然我没找到「罗兰」，但是却找到了「莉莉丝」，于是就从「冰火峡谷」回到了「避难所」。在避难所，我们又收到了「血眼要塞」——也就是之前血眼强盗的老巢，似乎有「罗兰」的消息，于是我再一次踏上去找「罗兰」之路。「血眼要塞」在一个不起眼的小角落里，大门紧闭，我开着载具来到大门口鸣笛请求放行，他们一看到我就立刻开始攻击我，丝毫没有开门的意思。这时，「斯库特」建议我去找一辆血眼强盗的车，假装成血眼强盗就能成功骗开大门了，但去哪里找血眼强盗的车呢？他告诉了我他住在沙漠的妹妹——「艾莉」，我边开车去沙漠找她，他的妹妹超级胖，但还挺和蔼，她告诉我确实可以伪装出血眼强盗的车，不过要去找一些材料——也就是打机辆强盗的车，我在沙漠上跟强盗缠斗很久，终于找够了材料，向「血眼要塞」进发。&lt;/p>
&lt;p>这次，果然非常顺利，我们一鸣笛，「血眼要塞」的守卫不疑有他乖乖地打开了大门。这时候便可以看到里面的血眼强盗，但我一下车，立刻就他们发现了，在打斗一番之后，血眼要塞的头头出来了，他很厉害，拿着一把巨大的盾牌，盾牌上甚至还绑着几个侏儒，我和他来回周旋，战斗了很久很久，丢手雷，捉迷藏一样地绕着打，打了很久，终于战胜了他，拿到了钥匙，在「血眼要塞」门口一处使用钥匙，之间一座吊桥缓缓放下，「血眼要塞」的大门出现在我的眼前。&lt;/p>
&lt;p>进入「血眼要塞」，又开始了一段无休止的战斗，不过在这段时间，我的狙击能力得到了很大的提升，这一点还是让打怪升级变得容易许多。在杀过了一个又一个路口，随着「血眼强盗弗朗西斯」的吼叫声越来越近，但终久没见到他，却找到了他们关押犯人的地方。再一看，在监狱的最深处，不就是「罗兰」吗？我赶快去找他，正要想办法怎么打开关押他的铁门，只见轰隆一声，「罗兰」所在监狱的墙一侧炸开了一个大洞，一个 Hyperion 机器人从洞外边探了过来，「罗兰」丝毫不乱，一个弹跳就掀翻了那个机器人，接着又用他的身体做掩护，打掉了紧接着进来的另一个机器人，但还没等再有动作，一束光射进来笼罩了「罗兰」，然后慢慢地把他拉到一个圆球形的机器上，据说那是「制造机」。「制造机」控制了「罗兰」后，一路飞驰，往「血眼要塞」的更深处飞去。「罗兰」大声向我呼救，但「制造机」实在是飞的太快了，中间一路还有机器人和「血眼强盗」在厮杀，而且「血眼强盗」还很快就被「帅哥杰克」的机器人杀光了。&lt;/p>
&lt;p>但我也不能后退，只能顺着机器人和「血眼强盗」的战场一路追过去，中间见谁杀谁，机器人其实有好几种，像：掠夺型机器人、自爆型机器人、在天上飞可以为其他地面机器人维修（加血）的翼式机器人和战斗很强的装载式战斗机器人。他们的攻击方式也有普通的设计、激光炮、近战、自爆、手雷，比之前和人的战斗困难很多，但好在机器人可以通过打击他们的腰部来使他们失去行动能力，然后手雷轰炸或者定点打击都很容易。&lt;/p>
&lt;p>一路追击，终于找到了「制造机」的身影，这是我才知道「制造机」为什么叫制造机，原来它可以制造机器人，怪不得机器人打不完，这时看到了我的「罗兰」也大声对我喊，必须要打掉「制造机」，但是制造机有很多的机器人重重包围，非常难打，我尝试进攻了多次都失败了（死亡重生）。就在这时，「制造机」居然……飞……飞走了，「制造机」中的「罗兰」看着我，我看着他，非常绝望。&lt;/p>
&lt;p>这时，「天使」告诉我，事情还有机会，我可以到机器人的基地去，那里关押着「罗兰」，但这次不能失败了，于是在短暂的修整之后，我在指引之下来到了机器人基地，这是一个相当大的基地，除了机器人外，还有很多「基地士兵」，似乎是负责机器人的维修和后勤，但在这时，他们都成为了我的敌人。在这里我又进行了激烈的战斗，但这次与上次相比，我有了一些小优势，这次敌人都在基地里面，我的只要从外向内进攻就可以了，不用担心自己的背后，自己只要与敌人不断周旋即可，同时我又去采购了很多弹药，在和敌人战斗的时候，可以多使用手雷等进攻。还是那个「制造机」，还是被抓到了「罗兰」，终于救出了他。&lt;/p>
&lt;p>和「罗兰」一起回到「避难所」后，我们发现在「帅哥杰克」的猛攻之下，「避难所」的防御系统已经濒临崩溃。这时听说「帅哥杰克」已经拿到了「迷藏钥匙」，可以释放栖息在「潘多拉」星球的神秘力量——「武士」，假如「帅哥杰克」拥有了这个力量，「抵抗军」就再也没有机会了。于是我被派去寻找抵抗军的另一个强大的帮手「末底改」 ，「末底改」是一位孤胆英雄，不过他现在呆在「矿场」，宿醉之后 ，尚未清醒。&lt;/p>
&lt;p>根据「罗兰」的说法，想要叫醒「末底改」，可以引燃「矿场」附近的一种特殊的「火蜂」，被点燃后的它们会嗡嗡只叫，这时「末底改」就会被吵醒了。我依法照做，果然可以，但醒来的不只有「末底改」，还有一只鹰——那是「末底改」的好伙伴「血翼」。告诉「末底改」关于「秘藏钥匙」的事情后，「末底改」认为「秘藏钥匙」一定附近的铁路通过，我们可以通过抢劫火车抢夺「秘藏钥匙」。但怎么抢火车呢？「末底改」说我们可以去找摆弄炸药特别厉害的「蒂娜」，到了「蒂娜」住所之后我才发现，这居然是一个十几岁的小女孩，但我并不能轻视她，因为在她家周围布满了炸药，怪不得没有附近的变异动物来骚扰。「蒂娜」答应把两个她的“好宝贝”送给我们，但我要先去附近的一处强盗聚居地找到她的炸弹，因为前段时间被抢走了，所以不免又是一场打斗，拿回炸弹之后，「小蒂娜」把它们加以改装，今晚做成遥控爆炸，可以安装在铁轨上的武器。&lt;/p>
&lt;p>炸了火车之后，我到车内寻找「秘藏钥匙」，但并没有找到，却遇到了「帅哥杰克」的手下——「威尔海姆」，这是个重型机器人，据说在它体内也运行着一颗「能源核心」，所以打败「罗兰」建议我打败它，夺取它的「核心」，但也告诉我，一定要活着回去。「威尔海姆」很强大。它可以召唤普通的机器人来攻击我，在护盾消失的状态下还会召唤「维修型飞行机器人」进行自我修复，我如果离它很近，它还会释放冲击波攻击我。经过不断地周旋、战斗，我终于战胜了它，并得到了它的「能源核心」返回「避难所」。&lt;/p>
&lt;p>本以为这颗「能源核心」可以让避难所再撑一段时间，但没想到「帅哥杰克」已经在核心中埋下病毒，刚装到防御系统上，「避难所」整个的防御系统就彻底瘫痪，无数的炮火瞬时从远方响起，导弹从天空汹汹而来。这时「莉莉丝」的建议让她使用传送魔法，将「避难所」整个飞走，她从来没这样做过，但现在危急关头，也只能让她试试看。于是我帮她找了大量的「钇」矿，只见她通身发出巨大的紫色光芒，全身像燃烧了一样，这时，整个「避难所」开始颤抖、摇晃，就在这时，一道白光飞向了我，当我愣过神来的时候，我已经来到了「避难所」的大门之外，看到整个「避难所」从地上拔冗而起，但我也非常迷茫——为什么我突然到城外了呢？这时「莉莉丝」跟我通讯，告诉我是她不小心把我传送出来了，但现在情况紧急，没时间管我，只能稍后让我去找他们了，她要先把「避难所」转移走了……话音刚落，只见飘在半空中的「避难所」宛如一个非岛，逐渐加速飞走了。&lt;/p>
&lt;p>接下来我就踏上了追寻「避难所」之路。&lt;/p></description></item></channel></rss>