<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>book on 难以想象的晴朗</title><link>https://imzhizi.com/tags/book/</link><description>Recent content in book on 难以想象的晴朗</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Tue, 07 Mar 2017 01:14:30 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://imzhizi.com/tags/book/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《异类》读后</title><link>https://imzhizi.com/2017/03/%E5%BC%82%E7%B1%BB%E8%AF%BB%E5%90%8E/</link><pubDate>Tue, 07 Mar 2017 01:14:30 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2017/03/%E5%BC%82%E7%B1%BB%E8%AF%BB%E5%90%8E/</guid><description>我这算三心二意吗？《黑客与画家》还没读完，就又开始看另外一本书，这本书是我依稀是我在老罗那里听到的，又或者别的地方，但总归书名记下来了。这本书很薄，在我的iPad上只有200页，但是作者想表达的都已经表达到了。比较不负责任地说，《异类》这本书的主题其实是——成功，对，这是一本「成功学」相关的书，似乎书的腰封上也是以「不一样的成功学」之类的说法。
抱着试试看的态度，我看了一些，我发现这本书确实事关成功，但绝对不是成功学，作者是在尝试用一种解剖、肢解的态度去研究出那些在不同方面取得成功的人的原因。是的，作者并没有在告诉我们怎样可以成功，他只是用一种透视的目光去看过去的人都如何成功的——尤其是除了个人优秀之外，什么促使了他们的成功。在看着本书的时候，我总有种感觉，以前的那些人，他们为了某种程度的社会和谐，会故意欺骗我们，不告诉我们世界的一些真相，同时也把一些我们一直有所觉察的东西讲的很清楚。以下是我摘录的几段话，
关于马太效应
出生的时代与地域对个体的影响巨大。而我们所处的文化背景，以及我们的祖先留传下来的东西，在我们无意识的情况下，就已限定了我们获得成功的方式。
因为人们始终信奉的是，成功只是个人作为的结果，和我们成长的环境，和我们所处的社会机制毫无关系。
关于10000小时法则
第一，根本没有“与生俱来的天才”—花比别人少的时间就能达到比别人高的成就；第二，也不存在“劳苦命”—一个人的努力程度比别人高却无法比别人更优秀。
人们在很年轻的时候的确很难依靠自己达到这一要求。你需要获得父母的鼓励与支持。你不能太贫穷，因为如果你必须依靠兼职维持生计的话，你根本没法在日常生活中获得足够时间做练习。
在书的前半部分，主要就是在讲「优势积累」是人成功的重要原因，优势的积累决定了有天赋的那些人中哪些人可以真的成功，所以就像上面引用的话一样，他们的家庭背景，他们的文化背景，他们出生的年代，在一个又一个小幸运、机遇的重叠作用之下，优势不断地积累，最终促成他们成就一番大事业。
那这部分究竟有什么启示呢？说实话，心情还是沉重的，知道天才不仅仅是天才，更重要的是他们还遇到了一系列的机遇，所以才成功，这似乎更让人绝望。但是呢？另外一方面，在某种程度上说（书中也有类似的观点，但没有展开讲），我们每个人智商也都基本及格的情况下，虽然和那些有天才类的人相比要差，但是差的并没有那么多，机遇、背景，也是各人有各人的优势，这时候，又有所谓的10000小时理论，相信大家也都还是有机会的吧（这样安慰自己）。
书的第二部分则开始讲另外一方面的内容。
这部分主要是在讲一些更为隐秘的、更为深层的影响，比如说：中文的数字发音非常简短，十位以上数字由两位直接拼接，非常容易，但并不是每个民族都这样。而我们熟悉的英文，每个数字的发音则要长的多，这就使得他们在脑中进行计算的时候，会普遍慢于使用汉语的人，其实不只是汉语，整个东亚这边的计算能力都普遍高于英语做母语的人。这就是「族裔文化」给人带来的影响，这样的例子有很多，我也可以想出来一些，比如我们中国物产丰富，幅员辽阔，可以自产自足，所以我们自古以来的商业、经济等都发生在局限于三山五岳，而不像欧洲的人，很早就开始了海运和冒险。
从这里开始，书中又举出了很多例子，这些例子有的比较正面，有的比较反面，有的是天生的文化铸就成功，有的是后天的努力改变了原来的「族裔文化」，同样也带给人成功。其中让我印象最深刻的是作者本人居然赞同多花时间在学习上的观点，这和至少是我个人想象中的——美国教育比较自由，更多时间让孩子自由发展——我觉得这样做会更好的想法是完全相反的，从这点上，让我觉得对西方的教育制度的思考应该更慎重一些。
书的最后，作者甚至举出了自己个人的事例来证明他的观点，然后又戛然而止，全书结束，留下的则是对人生、机遇、选择、未来的思考。</description></item><item><title>2016 读书&amp;观影</title><link>https://imzhizi.com/2017/01/2016-%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E8%A7%82%E5%BD%B1/</link><pubDate>Sat, 07 Jan 2017 01:12:35 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2017/01/2016-%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E8%A7%82%E5%BD%B1/</guid><description>读书 2016年总的来说，读的书不多，还需要加油，读的也以小说居多，又以推理类和科幻类居多，还有就是《古董局中局》，读完了全系列，感觉也是一部很棒的小说；另外， 《精进》 、 《黑客与画家》 、 《富足》 这几本我觉得都是特别好的非虚构类书籍，也很推荐；因为读书并不是很多，所以下面的书单几乎把自己读过的书全部覆盖了，希望新的一年多读一些吧。
已读的书 古董局中局 1
古董局中局 2 : 清明上河图之谜
古董局中局 3 : 掠宝清单
古董局中局 4 : 大结局
ABC谋杀案 : 阿加莎·克里斯蒂侦探作品集08
尼罗河上的惨案 : 阿加莎·克里斯蒂侦探作品集11
东方快车谋杀案 : 阿加莎·克里斯蒂作品04
无人生还 : 阿加莎·克里斯蒂侦探作品集10
回到卡戎
古老的地球之歌
时间之墟
时间移民
龙与地下铁
魔兽
查泰莱夫人的情人</description></item><item><title>《黑客与画家》</title><link>https://imzhizi.com/2016/10/%E9%BB%91%E5%AE%A2%E4%B8%8E%E7%94%BB%E5%AE%B6/</link><pubDate>Wed, 26 Oct 2016 23:15:23 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2016/10/%E9%BB%91%E5%AE%A2%E4%B8%8E%E7%94%BB%E5%AE%B6/</guid><description>关于这本书 虽然之前就像要读《黑客与画家》这本书，但上次翻了几页就再也没动，现在，为了填掉去年的坑，也是为了达成今年的阅读目标，终于再次拿起这本书，一定要把它读完。
我又仔细看了一下，原来书并没有那么多页（是啊，4600页真的好多啊……）Kindle版的书并不是按照页数计算，而是基于一种叫做位置的数字（就是这个数字是4600），大概测算了一下，iPad大小的一页一共有300页左右，所以是一本不算厚的书啦。
读起来非常流畅，一方面因为内容非常有条理、有逻辑，另一方面译者是「阮一峰」——一位中文技术大牛，对于作者对书中提到的，无论是生活、社会哲学方面，还是技术方面的例子，都翻译的很棒，国内比较生疏的一些事物也给出了详细的注释。
看了下目录，全书一共有15部分，也就是15个主题，每个主题都会有几部分针对主题来讨论，各个主题之间并不相关。目前我看了前三个主题的内容。
校园中的生活 回想小学、初中的生活，我的生活非常简单，没什么值得一说的，课上好好学习，课下浪得出奇，就像我在《生于一九九六》里写的那样，吃喝玩乐，和其他的同龄人并无不同。但现在回望的话，挺幼稚的，每天无数的宝贵的时光，都让它们从手中溜走了。
但作者就不同，他对初等教育产生了很大的不适应，虽然中美教育差异很大，但他对初等教育的分析和思考，我觉得是很有道理的。同时这让我想到了最近看的另一本书《异类》，可以想象，正是因为作者很早地就感受到了校园的束缚，或者说用更纯粹的眼光来看待初等教育，也因此他开始了他最初的「优秀」的积累，最终成为了一个「异类」。
当然，我觉得这个文章更多的是对我们以后有了子女之后，再拿出来看一看或者直接给子女看一看，应该都是不错的选择。
黑客与画家 这篇文章正是这本书标题的出处，作者又在书中对计算机的教育一大通数落，他说的挺对的，编程需要的就是动手能力，需要探索精神，理论当然重要，但如果说研究那就完全不同了。而在现在中国这么多高校，能有几家真的要培育出搞计算机科学的人呢？大多还是开发、就业，从这个角度来说，很多学校的方向都走错了。
而论及我们学校，我就更生气了，我们学校的计算机课程安排的一塌糊涂，号称分了那么多专业，但其实学的内容都差不多，并且这个差不多的背后还是「老师会什么就教什么」，搞的每个专业都有学别的专业的东西，而自己专业的东西又构不成体系，同时老师们的水平还参差不齐，很多时候纯粹是在浪费时间。但即便这样，我们学校还是给学生安排了这么多节课，我有时候会想，假如可以少安排些课，多给学生一些时间，或者多布置一些读书、动手编程类的作业应该会好很多吧，可惜这些都只是想想，真正想在这个行业待下去，可以说完全要靠自己了。
黑客守则 《黑客与画家》（阮一峰译）中提到了这六项原则
中文 使用计算机以及所有有助于了解这个世界本质的事物都不应受到任何限制。任何事情都应该亲手尝试。 信息应该全部免费。 不信任权威，提倡去中心化。 判断一名黑客的水平应该看他的技术能力，而不是看他的学历、年龄或地位等其他标准。 你可以用计算机创造美和艺术。 计算机使生活更美好。 英文版——Hacker Ethic Access to computers—and anything that might teach you something about the way the world works—should be unlimited and total. Always yield to the Hands-On Imperative! All information should be free. Mistrust Authority—Promote Decentralization. Hackers should be judged by their hacking, not bogus criteria such as degrees, age, race, or position.</description></item><item><title>寻羊冒险记</title><link>https://imzhizi.com/2016/03/%E5%AF%BB%E7%BE%8A%E5%86%92%E9%99%A9%E8%AE%B0/</link><pubDate>Sun, 06 Mar 2016 23:15:23 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2016/03/%E5%AF%BB%E7%BE%8A%E5%86%92%E9%99%A9%E8%AE%B0/</guid><description> 杂乱的道路犹如甜瓜纹紧紧附在地表。 时间像空气一样流淌。 你有那么一种地方，和沙钟一个样，沙子没了，必定有人赶来填回。 眼球里面一剜一剜地痛。 体内倦倦的懒懒的，唯独脑袋犹如熟悉环境的水生动物在纵横交错的意识水路中没头没脑地往来穿梭。 早上 7 点起床冲咖啡， 烤面包片，出门上班，在外面吃晚饭，喝两三杯酒，回到家在床上看 1 个小时书， 熄灯睡觉。周六周日不工作，一清早就开始转几家电影院打发时间。之后照常一个人吃晚饭，喝酒，看书睡觉。一个月我就是这样度过的，恰如某种人把月历上的数字一个个涂黑。 在不值一提的城市长大，从不值一提的中小学毕业。小时沉默寡言，长大百无聊赖。和一个不值一提的女孩相识，有了不值一提的初恋。18 岁那年上大学来到东京。 大学出来后和朋友两人开了一间小小的翻译事务所，好歹混口饭吃。大约 3 年前染指 PR①刊物和广告方面的工作，这方面也算进展顺利。同一个在公司工作的女孩相识， 4 年前结了婚，两个月前离了。原因一言难尽。养一只老公猫。每天吸烟 40 支， 死活戒不掉。有 3 套西装 6 条领带，还有过时唱片 500 张。 爱拉里·奎因小说里的犯人姓名全部记得，普鲁斯特的《追忆逝水年华》也一本不缺，但只读了一半。夏天喝啤酒，冬天威士忌。 她美丽得恍若梦幻。那是一种此前见所未见甚至想所未想的美丽。一切如宇宙一般膨胀开来，同时又全部凝缩在厚实的冰河里。一切被夸张得近乎傲慢，同时又全部被削落殆尽。它超越我所知道的所有观念。她和她的耳朵浑融一体，如一缕古老的光照滑泻在时光的斜坡上。 马齿年年增，牢影日日长。 油炸面圈的圆孔是一回事。将那个孔视为空白也罢视为存在也罢，归根结底都是形而上问题，油炸面圈的味道并未因此有丝毫改变。 傍晚的太阳照在我脸上。 几千只知了打钟发条一般叫着。 一股土味儿。 一头驴因左右两边放有同样多的草料而不知先吃哪边好以致饿得奄奄一息。 性格会有所改变，而平庸却是万劫不变的。 车如产卵期溯流而上的大马哈鱼向机场一路疾驰。 10 月一屁股坐在札幌街头。 她沉默不语，这时间我用小指尖搔耳根。 淡蓝的暮色如同水稀释的墨水罩住山坡。 蓝墨水般的暮色仿佛透过皮肤深深沁入体内。 我离开的房子看上去仿佛探出海岸的白色石崖。 独有沉寂如油一般沁入房间的每一个角落。 我像在森林里彷徨 3 天的孩子，浑身筋疲力尽。 有教养的孩子不久坐。 太阳早已隐没。移步前行时，身后传来细微的涛声。</description></item></channel></rss>